<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="Description">
        <item>Трохпавярховы прамавугольны ў плане будынак з рызалітам на галоўным фасадзе. Крыты вальмавы дах з прастакутнымі люкарнамі. У рызаліце знаходзіцца галоўны ўваход, дзвярны праём аформлены парталам. Над уваходам навісае балкон з металічнай агароджай. Фасады атынкаваны. Пластыка стрыманая. Галоўны фасад фланкіраваны плоскімі лапаткамі, падзелены міжпавярховымі цягамі. Прастакутныя аконныя праёмы на першым паверсе без дэкору, на другім - у прафіляванай ліштве, на трэцім-падкрэслены падваконнымі карнізнымі паяскамі. Тарцовы паўднёва-ўсходні фасад глухі. Тарцовы паўночна-заходні фасад прарэзаны прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору, на другім паверсе з левага боку аконны праём размешчаны ў высокай арачнай нішы. Да фасада прымыкае (гістарычнае) (сучаснае) (спаталяльны / нездавальняючы / аварыйны) аднапавярховая пабудова бытавога прызначэння. Тыльны фасад з правага боку вылучаны парай плоскіх лапатак, якія фланкуюць дзвярны праём. Фасадная плоскасць членена па ўзоры з галоўным фасадам міжпавярховымі цягамі і прастакутнымі аконнымі праёмамі, на другім паверсе ў прафіляванай ліштве. Па перыметры будынка праходзіць прафіляваны карніз. Крыты вальмавы дах з прастакутнымі люкарнамі. У рызаліце знаходзіцца галоўны ўваход, дзвярны праём аформлены парталам. Над уваходам навісае балкон з металічнай агароджай. Фасады атынкаваны. Пластыка стрыманая. Галоўны фасад фланкіраваны плоскімі лапаткамі, падзелены міжпавярховымі цягамі. Прастакутныя аконныя праёмы на першым паверсе без дэкору, на другім - у прафіляванай ліштве, на трэцім-падкрэслены падваконнымі карнізнымі паяскамі. Тарцовы паўднёва-ўсходні фасад глухі. Тарцовы паўночна-заходні фасад прарэзаны прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору, на другім паверсе з левага боку аконны праём размешчаны ў высокай арачнай нішы. Да фасада прымыкае (гістарычнае) (сучаснае) (спаталяльны / нездавальняючы / аварыйны) аднапавярховая пабудова бытавога прызначэння. Тыльны фасад з правага боку вылучаны парай плоскіх лапатак, якія фланкуюць дзвярны праём. Фасадная плоскасць членена па ўзоры з галоўным фасадам міжпавярховымі цягамі і прастакутнымі аконнымі праёмамі, на другім паверсе ў прафіляванай ліштве. Па перыметры будынка праходзіць прафіляваны карніз. Тыльны фасад з правага боку вылучаны парай плоскіх лапатак, якія фланкуюць дзвярны праём. Фасадная плоскасць членена па ўзоры з галоўным фасадам міжпавярховымі цягамі і прастакутнымі аконнымі праёмамі, на другім паверсе ў прафіляванай ліштве. Па перыметры будынка праходзіць прафіляваны карніз. Тыльны фасад з правага боку вылучаны парай плоскіх лапатак, якія фланкуюць дзвярны праём. Фасадная плоскасць членена па ўзоры з галоўным фасадам міжпавярховымі цягамі і прастакутнымі аконнымі праёмамі, на другім паверсе ў прафіляванай ліштве. Па перыметры будынка праходзіць прафіляваны карніз.        </item>
        <item>
        Двухпавярховы з падвалам прамавугольны ў плане будынак, накрыты вальмавым дахам. Фасады атынкаваны і пафарбаваны, вырашаны стрымана. (гістарычнае) (сучаснае) (спаталяльны / нездавальняючы / аварыйны). Галоўны фасад рытмічна члянёны прастакутнымі аконнымі праёмамі, на першым паверсе без дэкору, на другім акцэнтаванымі прамымі сандрыкамі, упрыгожанымі ляпнымі паяскамі з парэзкай іянікамі, пальметамі і іншымі элементамі. Прасценкі паміж вокнамі першага і другога паверхаў вырашаны неглыбокімі нішамі, аформленымі ляпнымі рамкамі з арнаментаваным паяском. У цэнтры фасада размешчаны дзвярны праём галоўнага ўваходу, выдзелены прафіляванай ліштвой з буйным сандрыкам на дэкаратыўных кранштэйнах у форме валют. Завершаны фасад карнізам з дэнтыкуламі. Дваровы і тарцовыя фасады вырашаны спрошчана, прарэзаны прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору. На дваровым фасадзе аконныя праёмы другога паверха падкрэслены карнізнымі паяскамі. У цэнтры дваровага фасада існуе дзвярны праём. На тарцовым паўночным фасадзе маецца вонкавыя металічныя ўсходы. Тарцовыя фасады завершаны карнізам з дэнтыкуламі, дварова-прафіляваным карнізам. Унутраная планіроўка будынка калідорная з двухбаковым размяшчэннем памяшканняў. Аздабленне інтэр\'ераў сучасная.
        </item>
        <item> Авальнае ў плане спартыўнае ядро (футбольнае поле, бегавыя дарожкі, сектар для скачкоў і кіданні) акружана трыбунамі (больш як на 50 тыс. чал.). месцаў). Вялікая іх частка ў выглядзе амфітэатра размешчана на натуральным земляным адхоне. Пад трыбунамі размешчаны залы для лёгкай атлетыкі, барацьбы, бокса, службовыя і адміністрацыйныя памяшканні. Праз адну вялікую арку, над уваходамі на трыбуны размяшчаюцца круглыя барэльефы спартыўнай тэматыкі Арачныя праёмы зашклёныя. У выніку пазнейшых рэканструкцый і мадэрнізацый першапачатковы выгляд стадыёна ў пэўнай ступені зменены. Галоўны ўваход на стадыён з боку вул. Кірава прадстаўлены трохпралётнай васьмікалоннай аркадай і двума бакавымі праходамі.        </item>
        <item> Аднапавярховы будынак са склепам, пабудаваны ў стылі неакласіцызму. Мае асіметрычную кампазіцыю. Над заходняй паловай дома ў 1979 – 1980 гг. надбудаваны другі паверх з тэрасай, фасады атынкаваны і пафарбаваны, апрацаваны. Фасад прарэзаны двума арачнымі аконнымі праёмамі, крайнія вокны дэкараваны па аналогіі з вокнамі на галоўным фасадзе. Дзвярны праём і два цэнтральных аконных праёмы без дэкору. З боку фасада раней існавала адкрытая тэраса. Паўднёвы кут будынка зроблены з водступам ад лініі фасаднай сцяны. Тут знаходзіцца дзвярны праём уваходу на ўсходы. Над уваходам размешчаны падстрэшак. На бакавым паўночна-заходнім фасадзе да вежы прымыкае пазнейшы надбудаваны паверх, у месцы стыку новай сцяны з вежай з боку паўднёва-заходняга фасада зроблены вітраж. Упрыгожванне інтэр\'еру не захавалася.        </item>
        <item> Трохпавярховы будынак з надбудаваным паверхам вежы. Фасадныя плоскасці вырашаны лаканічна, прадстаўлены прастакутнымі аконнымі і дзвярнымі праёмамі. На першым паверсе размешчаны прамавугольны дзвярны праём галоўнага ўваходу з замкавым каменем. Па баках высокія арачныя аконныя праёмы. На другім паверсе адкрытая галерэя з балюстраднай агароджай. Фасад прарэзаны ў цэнтры прамавугольным аконным праёмам, па краях размешчаны арачныя нішы. Куты вежы аформлены лапаткамі. Карнізамі вежа падзелена на тры невысокія ярусы. Фасады ніжняга яруса прарэзаны арачнымі аконнымі і дзвярным праёмамі, над якімі ў другім радзе змешчаны меншыя арачныя аконныя праёмы. Галоўны фасад упрыгожвае герб Мінска. Па перыметры ніжняга яруса вежы праходзіць адкрытая галерэя з балюстрадай (агароджа з фігурных слупкоў з агароджай). У другім ярусе вежы змешчаны гадзіннік. Трэці ярус вежы прадстаўлены скругленымі аконнымі праёмамі ў пахіле даху. Будынак выкананы ў стылі класіцызму.        </item>
        <item>Чатырохпавярховы П-падобны ў плане будынак са склепам. Галоўным фасадам арыентаваны на праспект Незалежнасці, бакавымі - на вул. Валадарскага і Свярдлова. Галоўны фасад мае сіметрычна-восевую кампазіцыю. Цэнтральная частка з уваходам зроблена ў выглядзе будынка аркі на ўсю вышыню будынка. Частка фасада над аркай прадстаўлена скульптурнай выявай герба СССР. Бакавыя фасады ўтрымліваюць карніз. Цокальны паверх прарэзаны прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору. Фасадная сцяна першага паверха прарэзана арачнымі аконнымі праёмамі, дэкарыравана прастакутнымі і круглымі нішамі. Другі ярус (барабан) утрымоўвае вузкія прастакутныя аконныя праёмы, таксама карніз. Да дваровага фасада зроблены пазнейшыя невялікія прыбудовы. Да кантавога фасада крыла па вул. Валадарскага прымыкае суседні будынак. Асноўны корпус мае калідорную планіроўку з цэнтральным парадным вестыбюлем на першым паверсе. Асноўныя залы вылучаны характэрным тагачасным убраннем. Галоўная зала перакрыта трыццаціметровым купалам, які абапіраецца на ўнутраную каланаду. Калоны апрацаваны штучным мармурам зялёнага колеру. Сцены вестыбюля і галоўнай залы аздоблены белым мармурам, узбагачаны ляпнымі дэкаратыўнымі элементамі. Уваход у залу вырашаны накшталт трыўмфальнай аркі. Уваходны праём аформлены дзвюма калонамі. Зала асвятляецца вялікімі вокнамі з арачным завяршэннем, у якіх размешчаны 15 вітражных кампазіцый памерам 260х190 см кожная, прысвечаных помнікам архітэктуры Беларусі. Вітражы з кавалкаў сіне-блакітнага, жоўтага, чырвонага, і аранжавага шкла. Кампазіцыі абрамлены блакітна-белым геаметрычным арнаментам. Узбагачае інтэр\'ер залы гранітная падлога геаметрычнага малюнка. Размешчаныя на першым паверсе пасылачная зала і зала тэлеграфа аформлены больш сціпла.        </item>
        <item>Сабор уяўляе сабой прамавугольную двухвежавую базіліку. Пад храмам ёсць склеп. Галоўны фасад карнізамі падзелены на 3 ярусы. У цэнтры ніжняга яруса размешчаны арачны дзвярны праём. На першым і другім ярусе аконныя праёмы размешчаны ў нішах. У другім ярусе цэнтральная ніша мае крывалінейнае абрыс. Трэці ярус         </item>
        <item> Будынак Дома афіцэраў мае складаную форму плана. Аб\'ёмна-прасторавая кампазіцыя ўключае галоўны корпус, звернуты да вул. Чырвонаармейскай, і бакавыя крылы, якія ўтвараюць унутраны дворык. У дворык з тыльнага боку збудавання ад мясцовага праезду вядзе каскадная лесвіца з агароджай і тэрасамі. Фасады будынка         </item>
        <item> Пяціпавярховы Г–падобны будынак. Фасады атынкаваны і афарбаваны, галоўныя фасады дэкарыраваны. Асноўны акцэнт зроблены на кутнюю частку, якая ўяўляе сабой форму вежы, падзеленай на тры ярусы. Ніжні ярус, які адпавядае тром ніжнім паверхам будынка, прарэзаны высокімі арачнымі праёмамі, аформленымі парталамі з ляпным дэкорам. Другі ярус вежы на вышыню 4–5-га паверхаў прадстаўлены адкрытай тэрасай з каланадай (калоны квадратнага сячэння) і з балюстраднай агароджай. Верхні ярус аднапавярховы. На 4-м паверсе ў пэўнай паслядоўнасці размешчаны балконы на бетонных кансолях і з балюстраднымі агароджамі. Праёмы балконаў прадстаўлены ляпнымі элементы ў арачных абрамленнях. Над балконамі на пятым паверсе размешчаны шырокія аконныя праёмы.        </item>
        <item> Двухпавярховы прамавугольны ў плане выцягнуты будынак, завершаны ў цэнтры аднапавярховай надбудовай дыспетчарскай службы. Фасады атынкаваны. Надбудова накрыта двухсхільным дахам. Галоўны фасад вылучаны шырокім шасцікалонным порцікам па баках з арачнымі праёмамі. На супрацьлеглым фасадзе выхад на ўзлётнае поле вырашана таксама порцікам (якая выступае частка будынка). Тарцовыя фасады аформлены чатырохкалоннымі порцікамі. Усходы і галерэя маюць балюстрадныя (агароджу з фігурных слупкоў з парэнчамі) парапеты. Інтэр\'еры вестыбюля аздоблены пілястрамі, калонамі і рознымі ляпнымі элементамі. Астатнія памяшканні (залы чакання, рэстаран, службовыя памяшканні) вырашаны больш сціпла.        </item>
        <item> Чатырохпавярховы прамавугольны будынак. У аснову кампазіцыі ўзяты тып старажытна-рымскага храма. Галоўны фасад, звернуты на плошчу, прадстаўлены 12-калонным падстрэшкам (праходам). У арачным праёме размешчана цэнтральная шматфігурная скульптурная кампазіцыя, прысвечаная тэме працы і свету. У другім ярусе         </item>
        <item> Трохпавярховы прамавугольны ў плане будынак накрыты вальмавым (чатырохсхільным) дахам. Фасады атынкаваны. У цэнтры галоўнага фасада на першым паверсе дзвярны праём, аформлены простым апраўленнем. Дзвярны праём складаюць вузкія аконныя праёмы. Па перыметры будынка праходзіць шырокі карніз. На першым паверсе прамавугольныя аконныя праёмы без дэкору. З боку вуліцы да будынка прымыкае каменная агароджа. Будынак выкананы ў стылі класіцызму.        </item>

        <item>Помнік устаноўлены на галоўнай алеі парка. На гарызантальным пастаменце - гранітнай глыбе - усталявана бронзавая постаць паэта ў поўны рост, як быццам купалы ўзышоў на груд і застыў, зачараваны наваколлем. Пясняр у накінутым на плечы паліто правай рукой абапіраецца на сукаваты кій, левая пакладзена на грудзі. Вецер         </item>
        <item>Помнік арыентаваны ў бок пр. Незалежнасці. Уяўляе сабой прасторавую скульптурную кампазіцыю, дамінантай якой з\'яўляецца бронзавая фігура народнага паэта. Па абодва бакі яе размешчаны скульптурныя групы герояў яго твораў,Дрыгва, і Сымон-музыка,. Паэт паказаны ў сталым узросце. Задумаўшыся сядзіць ён на Вялікім Камяні        </item>
        <item>Помнік пастаўлены ў скверы ля Вялікага тэатра Беларусі. Арыентаваны на вул. М. Багдановіча, на месца, дзе стаяў дом, у якім нарадзіўся паэт. Скульптура ўстаноўлена на нізкім ступеністым пастаменце з чырвонага граніту. Паэт паказаны ў поўны рост са скрыжаванымі на грудзях рукамі, з букетам васількоў у правай руцэ. У ракурсе фігуры, задуменным, скіраваным удалячынь поглядзе адлюстравана сыноўняя любоў да роднай беларускай зямлі. На твары лёгкая, ледзь прыкметная ўсмешка, змяшаная з сумам. У бронзавай постаці, у позе паэта падкрэслены рамантыка маладосці, сіла духу, стрыманы парыў. У правай руцэ Багдановіч трымае букецік дарагіх сэрцу Васількоў-сімвал Радзімы. На мяжы пастамента зроблены памятны надпіс, падкрэслены арнаментаванай стужкай. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік прысвечаны Максіму Багдановічу-знакамітаму беларускаму паэту, публіцысту, перакладчыку, грамадскаму дзеячу. У бронзавай постаці без лішняга пафасу перададзена маладосць, рамантычная задуменнасць, любоў да роднай зямлі. Аўтар помніка – вядомы беларускі скульптар, заслужаны дзеяч мастацтваў Беларусі С. Вакар. Яго сааўтары-архітэктар Ю. Казакоў і заслужаны архітэктар Беларусі Л. Маскалевіч. рамантычная задуменнасць, любоў да роднай зямлі.       </item>
        <item>Магіла Янкі Купалы знаходзіцца ў паўночнай частцы Ваенных могілак. Надмагільны помнік вырашана ў рамантычным плане. Уяўляе сабой вертыкальную сцяну з гранітных блокаў, на фоне якой размешчана скульптурная фігура Я. Купалы. Паэт сядзіць на камені з апушчанай правай рукой, босы, што падкрэслівае яго арганічную сувязь з роднай зямлёй. На ім прасторная кашуля з расхінутым каўняром, на левае плячо накінута паліто. Спакойнае задуменнае твар павернуты ў профіль. На твары адлюстраваны сканцэнтраванасць, паэтычны парыў. Трактоўка выявы мяккая, абагульненая, партрэтныя рысы дэталёва прапрацаваны. На стэле дошка з памятным надпісам. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Надмагільны помнік-узор манументальнага мастацтва, выкананы вядомымі беларускімі скульптарамі А. Анікейчыкам, А. Заспіцкім архітэктарам М. Мызнікавым. Устаноўлены на магіле народнага паэта Беларусі.        </item>
        <item>Помнік арыентаваны ў бок пр. Незалежнасці. Уяўляе сабой прасторавую скульптурную кампазіцыю, дамінантай якой з\'яўляецца бронзавая фігура народнага паэта. Па абодва бакі яе размешчаны скульптурныя групы герояў яго твораў,Дрыгва, і Сымон-музыка,. Паэт паказаны ў сталым узросце. Задумаўшыся сядзіць ён на Вялікім Камяні-валуне. Ва ўсёй яго постаці мудры спакой, разважанне. Жыццёвая канкрэтнасць, партрэтнае падабенства-адметныя рысы скульптуры. Буйныя формы ўзмацняюць манументальнасць выявы. Справа ад асноўнай скульптуры знаходзіцца група: дзед Талаш і яго сын Панас. Яны нібы сышлі са старонак, багны, - нясуць дазор, насцярожана ўглядаюцца ў далеч. Лірычныя вобразы другой скульптурнай групы-Сымон-музыка і сялянская дзяўчынка Ганна, падпёршы рукамі галаву, зачаравана слухае сляпога музыку. Усе элементы скульптурнай кампазіцыі размешчаны сіметрычна, у гарманічным раўнавазе і арганічна ўваходзяць у агульны ансамбль плошчы. Газоны рознай формы, групы бяроз, ніцай вярбы, невялікія фантаны, якія па форме нагадваюць каласы і сімвалізуюць жывую сілу роднай зямлі, надаюць помніку эмацыйную афарбоўку.        </item>
        <item>Манумент вырашаны ў форме велічнага, абліцаванага шэрым гранітам абеліска, увянчанага выявай Ордэна, Перамогі, (бронза з пазалотай, шкло, агульная вышыня каля 38 м). Грані абеліска рытмічна раздзелены вузкімі і завершаны шырокай палосамі, якія нагадваюць беларускі арнамент. 4 грані пастамента аформлены бронзавымі гарэльефамі: ,9 мая 1945 г.,, ,Савецкая Армія ў гады Вялікай Айчыннай вайны,, ,Слава загінуўшым героям,, ,партызаны Беларусі,. Паслядоўным чаргаваннем рэльефаў, лаканічнымі пластычнымі сродкамі эмацыйна перададзены кульмінацыйныя моманты барацьбы савецкага народа супраць нямецка-фашысцкіх захопнікаў, гарката страт, радасць перамогі. Шматфігурныя кампазіцыі выкананы ў рэалістычнай манеры, з дэталёвай прапрацоўкай рэльефных выяў. Абеліск пастаўлены на кантаваны пашыраны ўнізе стылабат, на якім намаляваны бронзавы меч, абвіты Лаўровай галінкай. Уся кампазіцыя размешчана на шырокім васьмігранным ступеністым подыуме, чатыры грані якога прарэзаны кубічнымі стылабатамі (чорны лабрадарыт) з чатырма бронзавымі лаўровымі вянкамі на іх. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Манумент Перамогі ўзведзены ў гонар перамогі савецкага народа над фашысцкай Германіяй. З\'яўляецца кампазіцыйнай дамінантай ансамбля пл. Перамогі. Узведзены па праекце народных архітэктараў СССР Г. Заборскага і В. караля з удзелам народнага мастака БССР і СССР З. Азгура, народных мастакоў БССР А. Бембеля, А. Глебава і С. Селіханава.        </item>

        <item>Манументальны складанай аб\'ёмна-прасторавай кампазіцыі будынак. Аб\'ёмна-прасторавая кампазіцыя створана па прынцыпе ярусаў. Сцены рытмічна зроблены высокімі прастакутнымі аконнымі праёмамі і лапаткамі. Глядзельная частка ўяўляе сабой пастаўленыя сябар над сябрам 3 цыліндрычныя аб\'ёмы рознага дыяметра і вышыні, вылучана 7 уваходнымі квадратнымі ў плане порцікамі. Калоны порцікаў апрацаваны неглыбокім Рустам. Развітая сцэнічная скрынка і дапаможныя памяшканні прыбудаваны ў выглядзе высокага прастакутнага ў плане і выступоўцаў па баках ніжэйшых кубічных аб\'ёмаў. Галоўны фасад аздоблены тэматычнымі скульптурнымі кампазіцыямі. Закулісная частка прастакутная ў плане з аб\'ёмамі па кутах. Глядзельная зала зроблена па традыцыйнай яруснай схеме ў партэры і верхнімі неглыбокімі ярусамі (бельэтаж, балкон). Гардэробы, фае і кулуары прасторныя і светлыя. У іх афармленні, а таксама ва ўпрыгожванні глядзельнай залы выкарыстаны скульптура, дэкаратыўныя вазы, мастацкія ляпныя дэталі, кесонныя столі, дэкаратыўная тынкоўка, пазалота, драпіроўка, абліцоўванне мармурам, гранітная і паркетная падлога і інш. Асабліва багата дэкараваны партал сцэны        </item>
        <item>Двухпавярховы з падвалам прамавугольны ў плане будынак сіметрычнай аб\'ёмна-прасторавай кампазіцыі. Галоўны фасад вылучаны магутным шасцікалонны порцік з масіўным трохкутным франтонам і калонамі карынфскага ордэра, у завяршэнні франтона развіты карніз з ляпным фрызам. На фасадзе калонам порціка адпавядаюць канеляваныя пілястры з такімі ж капітэлямі, да галоўнага ўваходу вядзе высокі шматступенны ганак. Цэнтральная частка фасада з дзвярнымі праёмамі трохі заглыбленая) дзвярныя праёмы прастакутнай формы аформлены прафіляванай ліштвой з сандрыкамі на дэкаратыўных кранштэйнах, узбагачаны ляпнымі гірляндамі, вышэй размешчаны патройны арачнага абрысу аконны праём у апраўленні з калонкамі, па баках фасада размешчана. Фланкуюць галоўны фасад плоскія лапаткі, асноўны аб\'ём будынка на галоўным фасадзе завершаны таксама трохкутным франтонам, аперазаным карнізам. Фасадная сцяна пад франтонам прарэзана шырокім паўкруглым аконным праёмам. Бакавыя фасады, якія непасрэдна прымыкаюць да галоўнага фасада і належаць гістарычнаму будынку, атынкаваны з расшыўкай пад цагляны мур. Астатняя частка бакавых фасадаў асноўнага аб\'ёму раскрапіравана двух\'яруснымі Пілястрамі, на першым паверсе прарэзана прастакутнымі праёмамі па гарызанталі фасады падзелены цягай, завершаны прафіляваным карнізам, з тыльнага боку да будынка прыбудаваны пазнейшы аб\'ём, яго фасады вырашаны гладка, прарэзаны прастакутнымі аконамі. Унутраная прастора таксама вырашана сіметрычна, былая цэнтральная нава пераабсталяваная ў глядзельную залу, Цэнтральная частка фасада акрамя рызаліта ў завяршэнні вылучана франтонам. З левага боку ад рызаліта на галоўным фасадзе зроблена высокая аркавая ніша, прастакутныя аконныя праёмы падкрэслены падваконнымі карнізнымі паяскамі, на галоўным фасадзе на першым паверсе рызаліта дэкараваны нішамі.        </item>
        <item>Галоўны фасад будынка, арыентаваны на праспект, аформлены каланадай карынфскага ордэра. Сцены па перыметры раскрадзеныя плоскімі пілястрамі, на галоўным фасадзе пілястры таксама маюць капітэлі карынфскага ордэра. Дзвярныя праёмы галоўнага ўваходу аформлены прафіляванымі парталамі з прамымі сандрыкамі. Прастакутныя аконныя праёмы без дэкору. Завершаны фасады прафіляваным карнізам з паяском сухарыкаў.        </item>
        <item>Трохпавярховы прастакутны ў плане будынак накрыты двухсхільным дахам, да тарца будынка дабудавана 5-павярховае крыло Фасады вырашаны строга і лаканічна, галоўны фасад аформлены порцікам з 1 канеляваным слупом, трохкутным франтонам, схілы франтона і фасады порціка завершаны карнізам. Бакавыя фасады порціка аформлены арачнымі праёмамі. такімі ж высокімі арачнымі праёмамі ў простых апраўленнях вырашаны галоўныя ўваходы) на бакавых фасадах вылучаюцца паўкруглыя ​​рызаліты ўсходаў фае. Фасады рызалітаў маюць ярусную пабудову. Ніжні ярус трактаваны як высокі цокаль, другі ярус членен высокімі прастакутнымі аконнымі праёмамі і гарызантальна руставанымі пілястрамі. Паміж другім і трэцім ярусамі праходзіць карніз з тонкім ляпным фрызам, трэці ярус менш у аб\'ёме, завершаны прафіляваным карнізам з ляпным фрызам) рызаліты акцэнтаваны трохкутнымі франтонамі на асноўным аб\'ёме, схілы франтона завершаны карнізам з ляпным тонкім фрызам. Фасады будынка па тынкоўцы аформлены пад блокавы мур і завершаны магутным карнізам, прасценкі паміж вокнамі бакавых фасадаў крапаваны шырокімі лапаткамі з расліннымі арнаментальнымі паясамі ў завяршэнні. вокны першага і другога паверхаў па вертыкалі аб\'яднаны прафіляванымі апраўленнямі з падваконнымі філёнгамі вокны трэцяга паверха падкрэслены карнізам і ляпным тонкім фрызам. Канцэртная зала вырашана ў форме амфітэатра. Двухсветлавае фае з антрэсольнай галерэяй мае каланаду. Фасады будынка па тынкоўцы аформлены пад блокавы мур і завершаны магутным карнізам, прасценкі паміж вокнамі бакавых фасадаў крапаваны шырокімі лапаткамі з расліннымі арнаментальнымі паясамі ў завяршэнні. вокны першага і другога паверхаў па вертыкалі аб\'яднаны прафіляванымі апраўленнямі з падваконнымі філёнгамі вокны трэцяга паверха падкрэслены карнізам і ляпным тонкім фрызам. Канцэртная зала вырашана ў форме амфітэатра. Двухсветлавае фае з антрэсольнай галерэяй мае каланаду. Фасады будынка па тынкоўцы аформлены пад блокавы мур і завершаны магутным карнізам, прасценкі паміж вокнамі бакавых фасадаў крапаваны шырокімі лапаткамі з расліннымі арнаментальнымі паясамі ў завяршэнні. вокны першага і другога паверхаў па вертыкалі аб\'яднаны прафіляванымі апраўленнямі з падваконнымі філёнгамі вокны трэцяга паверха падкрэслены карнізам і ляпным тонкім фрызам. Канцэртная зала вырашана ў форме амфітэатра. Двухсветлавае фае з антрэсольнай галерэяй мае каланаду.        </item>

        <item> Царква цагляны крыжова–купальны трохдзённы аднаапсідны чатырохстопны храм–помнік. У цэнтры сіметрычны аб\'ёмна прасторнай кампазіцыі ўзвышаецца масіўны купал на васьміграннай светлавым барабане, завершаны лукообразной макаўкай. Меншы дэкаратыўны купал размешчаны на даху алтарнай апсіды. Дамінантай кампазіцыі з\'яўляецца высокая 2– ярусная званіца з шатровым дахам, размешчаная над створкай. Багатую пластыку фасадам надаюць множныя архітэктурныя паясы, складаныя дэкаратыўныя аркі над аконнымі і дзвярнымі праёмамі, разеткі, арнаментальны фрыз, складана-прафіляваны карніз, калоны. Дэкаратыўныя элементы выдзелены белым колерам. Алтарная частка аддзелена ад асноўнага памяшкання, вышэй за яго на Эсту пянькі паўкруглага абрысу. Цэнтральная нава адчыняецца ў бакавыя арачныя праёмы. У бабінцы пры ўваходзе ў цэнтральную нава знаходзяцца мемарыяльныя дошкі з імёнамі 118 воінаў-беларусаў 30-й артылерыйскай брыгады і 119-га Каломенскага палка, якія загінулі пад Плеўнай падчас Руска-Турэцкай вайны 1877-78 гг. Царква - помнік архітэктуры псеўдарускага стылю.        </item>
        <item> Будынак мае складаную аб\'ёмна-прасторавую кампазіцыю. У плане блізкі да літары П. Фасады атынкаваны, багата аздоблены ордэрнай пластыкай. Пяціпавярховы аб\'ём з боку галоўнага фасада выдзелены шасціпавярховымі і сяміпавярховымі рызалітамі. Шырокі цэнтральны сяміпавярховы рызаліт сіметрычнай кампазіцыі. У цэнтры яго размешчана высокая (на вышыню двух паверхаў) арачная ніша ў прафіляваным абрамленні. У нішы знаходзіцца дзвярны праём, аформлены парталам з прамым сандрыкам на дэкаратыўных кранштэйнах. Паміж дзвярным праёмам і аконным прасценкам у нішы дэкараваны ляпным раслінным узорам у спалучэнні з савецкай сімволікай. Сцяна першага паверха апрацавана буйным Рустам, накшталт каменнага мура, прарэзана разнавялікімі па шырыні аконнымі праёмамі. Плоскасць фасаднай сцяны на 2-м-3-м паверхах руставаная, але не такім буйным рустам. Члена прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору, на 3-м і 4-м паверхах размешчаны невялікія балконы з металічнымі агароджамі. Фасадная сцяна 5-га-7-га паверхаў расгрупаваная капеляванымі пілястрамі са стылізаванымі карынфскага ордэра капітэлямі. На 5-м паверсе рытмічна чаргуюцца невялікія гаўбцы з балюстраднымі агароджамі, аформленыя прамавугольнай ліштвой з прамымі сандрыкамі, і шырэйшыя гаўбцы, аформленыя ліштвой з паўцыркульным сандрыкам з замкавым каменем і ракавінай у тымпане. Абапал цэнтральнага рызаліта ў месцах стыку з бакавымі крыламі размешчаны арачныя праезды. Бакавыя рызаліты шасціпавярховыя і вузкія (на шырыню трох праёмаў). У цэнтры знаходзяцца глыбокія прастакутнага абрысы нішы з дзвярнымі праёмамі, аформленыя прафіляванымі парталамі з прамымі сандрыкамі. Фасадная плоскасць рызалітаў знізу да паловы трэцяга паверха апрацавана буйным Рустам пад каменны мур, прарэзана прастакутнымі аконнымі праёмамі без дэкору. Паміж 3-м і 4-м паверхамі фасады рызалітаў падзелены арнаментаваным фрызам. Аконныя праёмы на 4-м паверсе дэкарыраваны складанымі з ляпнымі элементамі ліштвой. Прасцінныя прасценкі на 4-м-5-м паверхах упрыгожаны мудрагелістым раслінным і геаметрычным ляпным узорам. На 5-м паверсе аконныя праёмы ў простай ліштве, міжаконні запоўненыя ляпнымі выявамі ВАЗ. Завершаны рызаліты шматслаёвым карнізам. Вуглавая частка будынка на скрыжаванні пр. Незалежнасці і вул. Казлова скругленая. У цэнтры размешчана аркавая ніша на вышыню двух ніжніх паверхаў, аформленая дэкаратыўным апраўленнем. У нішы знаходзіцца дзвярны праём, дэкараваны парталам з сандрыкам, міжаконне паміж парталам і акном аздоблены ляпнымі элементамі. Аконныя праёмы на першым паверсе дэкараваны простай ліштвой з падваконнымі карнізнымі паяскамі на кранштэйнах і сандрыкамі на кранштэйнах. Верхнія 4-й і 5-й паверхі акцэнтаваны шырокай лоджыяй з балюстраднай агароджай і раскрадаванай 6-ю калонамі стылізаванага карынфскага ордэра. Галоўны фасад пяціпавярховай часткі будынка паміж цэнтральным і бакавым рызалітам з правага боку, а таксама фасад крыла па вул. Казлова вырашаны больш стрымана. Іх плоскасці падзелены арнаментаванай раслінным узорам цягай паміж 3-м і 4-м паверхамі. Сцены 1-га-3-га паверхаў апрацаваны Рустам. На першым паверсе галоўны фасад з боку праспекта вылучаны двума арачнымі прафіляванымі шырокімі апраўленнямі дзвярных праёмаў, фасад з боку вуліцы Казлова мае падобнае апраўленне, але прамавугольнага абрысу. На 4-м паверсе вызначаны рытм фасадаў ствараюць арачныя складаныя ліштвы праёмаў гаўбечных дзвярэй, узбагачаныя ляпнымі дэталямі, гірляндамі з дуба, абвітымі стужкамі. Завершаны фасады профі відавочным карнізам. Галоўны фасад часткі будынка паміж цэнтральным рызалітам і бакавым рызалітам з левага боку мае аналагічнае архітэктурнае рашэнне. Фасад бакавога левага крыла будынка ў кутняй частцы выдзелены неглыбокім рызалітам.        </item>

        <item>Тэрыторыя былога лагера смерці” Трасцянец” знаходзіцца ў раёне пр. Партызанскага, вул. Сяліцкага і УР. Благаўшчына, уключае некалькі зон: пункт прыёму вязняў, “дарогу смерці”, участак уласна лагера, на якім знаходзіліся аб\'екты лагернай інфраструктуры, месца пакарання. Участак пункта прыёму вязняў (былы Дарожна-будаўнічы ўчастак № 2) размешчаны на паўднёвы захад ад пр. Партызанскага і з двух іншых бакоў умоўна абмежаваны паласой чыгункі Міханавічы-Сцяпянка і адрэзкам вул. Ротмістрава. Участак засаджаны маладымі дрэвамі. ""Дарога смерці"" - Тапалевая алея, па якой перамяшчаліся вязні. Праходзіць у паўднёва-ўсходнім напрамку ад пр. Партызанскага (прыкладна ад прыпынку грамадскага транспарту Вялікі Трасцянец) да месца, дзе размяшчаўся хлеў, у якім было спалена 6,5 тысяч вязняў. Захавалася фрагментарна. Тэрыторыя ўласна лагера размешчана на захад ад в. Малы Трасцянец, паміж вул. Сяліцкага і вадаёмам. На гэтай тэрыторыі ўстаноўлены памятныя знакі на месцы крэмацыйнай печы і месцы гаспадарчай пабудовы, у якой фашысты спалілі 6,5 тыс. зняволеных. За межамі тэрыторыі былога лагера смерці з паўночна-ўсходняга боку ад пр. Партызанскага знаходзіцца помнік ахвярам фашызму, усталяваны ў 1963 г. Помнік-абеліск пастаўлены на стылабат. Грані пастамента аформлены вянкамі і памятнай дошкай. На восі помніка размешчаны Вечны агонь. У 2004 г. да помніка перапахавалі астанкі воінаў Савецкай Арміі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну і пахаваны ў брацкай магіле па Магілёўскай шашы (10 км). На гэтай тэрыторыі ўстаноўлены памятныя знакі на месцы крэмацыйнай печы і месцы гаспадарчай пабудовы, у якой фашысты спалілі 6,5 тыс. зняволеных. За межамі тэрыторыі былога лагера смерці з паўночна-ўсходняга боку ад пр. Партызанскага знаходзіцца помнік ахвярам фашызму, усталяваны ў 1963 г. Помнік-абеліск пастаўлены на стылабат. Грані пастамента аформлены вянкамі і памятнай дошкай. На восі помніка размешчаны Вечны агонь. У 2004 г. да помніка перапахавалі астанкі воінаў Савецкай Арміі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну і пахаваны ў брацкай магіле па Магілёўскай шашы (10 км). На гэтай тэрыторыі ўстаноўлены памятныя знакі на месцы крэмацыйнай печы і месцы гаспадарчай пабудовы, у якой фашысты спалілі 6,5 тыс. зняволеных. За межамі тэрыторыі былога лагера смерці з паўночна-ўсходняга боку ад пр. Партызанскага знаходзіцца помнік ахвярам фашызму, усталяваны ў 1963 г. Помнік-абеліск пастаўлены на стылабат. Грані пастамента аформлены вянкамі і памятнай дошкай. На восі помніка размешчаны Вечны агонь. У 2004 г. да помніка перапахавалі астанкі воінаў Савецкай Арміі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну і пахаваны ў брацкай магіле па Магілёўскай шашы (10 км). усталяваны ў 1963 г. Помнік-абеліск пастаўлены на стылабат. Грані пастамента аформлены вянкамі і памятнай дошкай. На восі помніка размешчаны Вечны агонь. У 2004 г. да помніка перапахавалі астанкі воінаў Савецкай Арміі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну і пахаваны ў брацкай магіле па Магілёўскай шашы (10 км). усталяваны ў 1963 г. Помнік-абеліск пастаўлены на стылабат. Грані пастамента аформлены вянкамі і памятнай дошкай. На восі помніка размешчаны Вечны агонь. У 2004 г. да помніка перапахавалі астанкі воінаў Савецкай Арміі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну і пахаваны ў брацкай магіле па Магілёўскай шашы (10 км)."        </item>
        <item>"Мемарыяльны комплекс размешчаны на скрыжаванні вул. Ціміразева і Нарачанскай, у ляску. Участак могілак шталага–352 чатырохкутны ў плане з невялікім заломам. Выцягнуты па восі паўднёвы захад-паўночны ўсход. Да мемарыяла з вул. Ціміразева вядзе лесвіца шырынёй 5 м. ад уваходу дарожкі вядуць да помніка. Помнік уяўляе сабой Стэлу, выкананую пад ірваны камень. На галоўным фасадзе сцяны змешчаны памятны надпіс: „сучаснікі і нашчадкі, схіліце галовы. Тут спяць вечным сном тыя, хто не стаў на калені перад ворагам” і дата 1941-1945. Зверху вянок з зоркай, пад ім скрыжаваная зброя. За помнікам знаходзіцца ўчастак пахаванняў з магільнымі плітамі. Галоўнай кампазіцыйнай воссю з\'яўляецца цэнтральная алея, уздоўж якой размешчаны пахаванні. Паміж радамі брацкіх магіл праходзяць папярочныя дарожкі. Цэнтральная алея падыходзіць да пляцоўкі ў паўночнай частцы комплексу, на якой у цэнтры размешчаны ўсечаны абеліск. У ім была змешчана ""Кніга памяці"" з пералікам устаноўленых звыш 9000 імёнаў палонных."        </item>
        <item>Помнік створаны на месцы ямы, дзе 2 сакавіка 1942 года нацысты расстралялі вязняў Мінскага гета, аднаго з найбуйнейшых у Еўропе. Асноўны элемент помніка - бронзавая скульптурная кампазіцыя ""апошні шлях"". Размешчана ўздоўж лесвіцы, якая вядзе ў ім да цэнтру мемарыяла. Уяўляе з сябе групу асуджаных пакутнікаў, якія спускаюцца на дно ямы. 27 фігур, нібы безаблічныя і маўклівыя цені, пакорліва спускаюцца насустрач смерці. На дне ямы знаходзіцца абеліск з чорнага граніту, пастаўлены ў 1947 г. На ім на рускай мове і ідыш напісаны памятныя словы: ""Светлая памяць на светлыя часы пяці тысячам габрэяў, якія загінулі ад рук лютых ворагаў Чалавека - фашысцка-нямецкіх23. г."". Дно ямы выкладзена чорным брукам. У склад мемарыяла ўваходзяць алея ""Праведнікаў свету"" з пасаджанымі дрэвамі ў гонар грамадзян Беларусі, якія ратавалі яўрэйскія сем\'і ў гады вайны, дэкаратыўны элемент - мінора, на якой словы падзякі ўсім тым, з чыёй дапамогай быў створаны помнік. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік устаноўлены ў памяць аб ахвярах гітлераўскага генацыду-мірнага яўрэйскага насельніцтва. Ідэя помніка – вечная памяць пра Халакост. Аўтары помніка вядомы скульптар, лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь А. фінскі, ізраільскі скульптар Э. Полак і заслужаны архітэктар Рэспублікі Беларусь, лаўрэат Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь на якой словы падзякі ўсім тым, з чыёй дапамогай быў створаны помнік. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік устаноўлены ў памяць аб ахвярах гітлераўскага генацыду-мірнага яўрэйскага насельніцтва. Ідэя помніка – вечная памяць пра Халакост. Аўтары помніка вядомы скульптар, лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь А. фінскі, ізраільскі скульптар Э. Полак і заслужаны архітэктар Рэспублікі Беларусь, лаўрэат Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь на якой словы падзякі ўсім тым, з чыёй дапамогай быў створаны помнік. Апісанне адметных духоўных, мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік устаноўлены ў памяць аб ахвярах гітлераўскага генацыду-мірнага яўрэйскага насельніцтва. Ідэя помніка – вечная памяць пра Халакост. Аўтары помніка вядомы скульптар, лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь А. фінскі, ізраільскі скульптар Э. Полак і заслужаны архітэктар Рэспублікі Беларусь, лаўрэат Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік устаноўлены ў памяць аб ахвярах гітлераўскага генацыду-мірнага яўрэйскага насельніцтва. Ідэя помніка – вечная памяць пра Халакост. Аўтары помніка вядомы скульптар, лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь А. фінскі, ізраільскі скульптар Э. Полак і заслужаны архітэктар Рэспублікі Беларусь, лаўрэат Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь мастацкіх і (або) дакументальных вартасцей матэрыяльнай гісторыка-культурнай каштоўнасці, а таксама элементы, канструкцыі, дэталі, якія падлягаюць абавязковаму захаванню: Помнік устаноўлены ў памяць аб ахвярах гітлераўскага генацыду-мірнага яўрэйскага насельніцтва. Ідэя помніка – вечная памяць пра Халакост. Аўтары помніка вядомы скульптар, лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь А. фінскі, ізраільскі скульптар Э. Полак і заслужаны архітэктар Рэспублікі Беларусь, лаўрэат Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь        </item>
        <item>Месца пахавання ваеннапалонных і мірных жыхароў канцлагера "Дразды" знаходзіцца ў полі з заходняга боку ад Даўгоўскага тракта і на ўсход ад вул. Леніна. Невавіланскай, у раёне вод помпавай станцыі, птушкафабрыкі і гаражнага комплексу. Як устаноўлена ў выніку пошукавых работ, праведзеных 52-м асобным спецыялізаваным пошукавым батальёнам Упраўлення па ўвекавечанні памяці абаронцаў Айчыны і ахвяр войн, астанкі вязняў канцлагера знаходзяцца ў яме-траншэі даўжынёй 375 м, шырынёй 2,5 м, глыбінёй 2,5 м. гэтым месцы ўсталяваны мемарыяльны камень, на якім высечаныя словы: «Тут у ліпені 1941 года нямецка-фашысцкія акупанты расстралялі вязняў канцлагера «Дразды» ваеннапалонных, мірных жыхароў г. Мінска і навакольных вёсак (каля 10 тысяч чалавек). Нашчадкі памятаюць пра вас». Невялікі ўчастак каля каменя-помніка абнесены з трох бакоў сімвалічнай агароджай. Пляцоўка перад каменем выкладзена пліткай і абсаджана з двух бакоў бярозкамі, на ёй з боку пастаўлена лаўка. Асноўная ж частка пахавання ўяўляе сабой зямельны ўчастак, парослы расліннасцю. Межы пахавання абазначаны часовымі драўлянымі шастамі з надпісам ""Брацкая магіла""."        </item>
        <item>У памяць аб 30 000 расстраляных і пахаваных у брацкіх магілах у раёне былой в. Уручча і ўрочышча карніз-балота ваеннапалонных і мірных грамадзянах устаноўлены помнік. Помнік размешчаны на 9-м км Маскоўскай шашы, насупраць галоўнага ўваходу на тэрыторыю Ваеннай акадэміі Рэспублікі Беларусь. Помнік уяўляе сабой абеліск, пастаўлены на кантаваным стылабаце, абліцаваным чырвоным гранітам. На галоўным фасадзе абеліска знізу ў гранітнай раме размешчана мемарыяльная дошка з памятным надпісам, над ёй дата-1941-1945 і лаўровы вянок, уверсе-пяціканцовая зорка. Па абодва бакі абеліска на сцяне размешчаны з бетону выявы прыспушчаных сцягоў. Да абеліска вядзе лесвіца. Злева ад лесвіцы ў ніжнім ярусе стылабата ўказаны 33 устаноўленыя прозвішчы воінаў і партызан, пахаваных у брацкай магіле. Перад помнікам зроблена добраўпарадкаваная пляцоўка, выкладзеная тратуарнай пліткай. На ёй устаноўлены лаўкі і па краях пляцоўкі бардзюрам выдзелены два газоны, на якіх растуць ёлкі. Шырокую лесвіцу, якая вядзе да пляцоўкі перад помнікам, фланкуюць два кветнікі, абліцаваныя чырвоным гранітам.        </item>
        <item>Могілкі займаюць квартал, абмежаваны вул. Казлова, Берасцянкай, Чырвоназорнай, Міхайлава. Тэрыторыя могілак абнесена металічнай на каменных слупах агароджай. Галоўны ўваход размешчаны з боку вул. Казлова. Вырашаны трохпралётнай каменнай брамай, ад якой пачынаецца асноўная алея. Вядзе да царквы Аляксандра Неўскага. На захад ад варот размешчаны ўваход і алея на ўчастак воінскіх пахаванняў, якія займаюць паўночна-заходнюю частку могілак. Тут знаходзяцца магілы савецкіх воінаў, партызан, падпольшчыкаў, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну, магілы Герояў Савецкага Саюза. На могілках найбольш раннія пахаванні-магілы вайскоўцаў, якія памерлі ў мінскім ваенным шпіталі. У савецкі час сталі гарадскімі могілкамі, тут пахаваны многія партыйныя і дзяржаўныя дзеячы, вядомыя вучоныя, прадстаўнікі творчых прафесій і інш. У 1948 г. усталяваны помнік на магіле М. Д. Міцкевіч, жонкі Я. Коласа. Помнік вырашаны ў класічных традыцыях надмагілляў: усечаны абеліск увянчаны урнай, з якой спадаюць драпіроўка і гірлянды кветак, абвітых стужкай. На пярэдняй плоскасці абеліска-медальён з рэльефнай партрэтнай выявай памерлай (скульптар З. Азгур) у апраўленні кветкавай гірлянды і галінкі ружы. Пляцоўка вакол магілы абмежавана невысокай гранітнай агароджай. Перапад рэльефу мясцовасці фіксуецца падпорнымі сценкамі з бутавага каменя (арх. Г. Заборскі). У 1970 г. усталяваны помнік на магіле Я. Коласа (скульптар. У. Ананька, М. Якавенка, арх. М. Мызнікаў, граніт, выш. 4 м). Помнік уяўляе сабой выцягнуты па вертыкалі блок з няроўнымі гранямі. У верхняй частцы яго скульптурны партрэт пісьменніка, вырашаны ў абагульненай пластыцы. своеасаблівы эфект дасягнуты пры дапамозе рознай апрацоўкі каменя. Матавая светла-шэрая паверхня скульптурных формаў кантрасна вылучаецца на фоне больш цёмных па тону грубых сколаў. Ніжняя частка блока з факсімільным подпісам Я. Коласа мае гладкую паверхню. Кампазіцыйнае спалучэнне архітэктурных і скульптурных форм, выбар прапорцый, дакладнасць пластычнай характарыстыкі надаюць помніку манументальную выразнасць. У 1971 г. пастаўлены помнік на магіле Я. Купалы (скульптур. А. Анікейчык, А. Заспіцкі, арх. М. Мызнікаў; граніт, бронза; вышыні Сцены 4,1 м, фігуры 3 м). На фоне вертыкальнай сцяны з гранітных блокаў скульптурная фігура Я. Купалы. Паэт паказаны седзячы, прыхінуты спіной да сцяны, рукі апушчаны, у твары сканцэнтраванасць, паэтычны парыў. Трактоўка мяккая, абагульненая, партрэтныя рысы дэталёва прапрацаваны. Матавая светла-шэрая паверхня скульптурных формаў кантрасна вылучаецца на фоне больш цёмных па тону грубых сколаў. Ніжняя частка блока з факсімільным подпісам Я. Коласа мае гладкую паверхню. Кампазіцыйнае спалучэнне архітэктурных і скульптурных форм, выбар прапорцый, дакладнасць пластычнай характарыстыкі надаюць помніку манументальную выразнасць. У 1971 г. пастаўлены помнік на магіле Я. Купалы (скульптур. А. Анікейчык, А. Заспіцкі, арх. М. Мызнікаў; граніт, бронза; вышыні Сцены 4,1 м, фігуры 3 м). На фоне вертыкальнай сцяны з гранітных блокаў скульптурная фігура Я. Купалы. Паэт паказаны седзячы, прыхінуты спіной да сцяны, рукі апушчаны, у твары сканцэнтраванасць, паэтычны парыў. Трактоўка мяккая, абагульненая, партрэтныя рысы дэталёва прапрацаваны. Матавая светла-шэрая паверхня скульптурных формаў кантрасна вылучаецца на фоне больш цёмных па тону грубых сколаў. Ніжняя частка блока з факсімільным подпісам Я. Коласа мае гладкую паверхню. Кампазіцыйнае спалучэнне архітэктурных і скульптурных форм, выбар прапорцый, дакладнасць пластычнай характарыстыкі надаюць помніку манументальную выразнасць. У 1971 г. пастаўлены помнік на магіле Я. Купалы (скульптур. А. Анікейчык, А. Заспіцкі, арх. М. Мызнікаў; граніт, бронза; вышыні Сцены 4,1 м, фігуры 3 м). На фоне вертыкальнай сцяны з гранітных блокаў скульптурная фігура Я. Купалы. Паэт паказаны седзячы, прыхінуты спіной да сцяны, рукі апушчаны, у твары сканцэнтраванасць, паэтычны парыў. Трактоўка мяккая, абагульненая, партрэтныя рысы дэталёва прапрацаваны.        </item>
        <item>Тэрыторыя былых Брацкіх могілак з трох бакоў (ад вуліц) абнесена металічнай ажурнай агароджай на невысокай падпорнай сцяне. Паміж пралётамі агароджы стаяць кантаваныя слупы, абліцаваныя цёмна-шэрым гранітам і ўвянчаныя ўрнамі. З чацвёртага боку (ад жылога дома) тэрыторыя аддзелена невысокімі металічнымі слупкамі, паміж якімі ланцуг. На адной восі размешчаны ўваходы з вул. Чарвякова і Старавіленскага тракта, аформленыя двума пілонамі. Трэці ўваход размешчаны з боку вул. В. Харужай. Вылучаны скульптурамі анёлаў, устаноўленых на пілонах. Тэрыторыя падзелена трыма перпендыкулярнымі алеямі, якія ад уваходных варот вядуць да цэнтра. У цэнтры знаходзіцца каменная капліца ў неакласічных формах, завершаная купалам. Куты капліцы дэкараваны паўкалонамі, якія падтрымліваюць антаблементы і трохкутныя франтоны. На сцяне капліцы змешчаны мазаічны абраз ""Знаменне Багародзіцы"". Вышэй змешчана выява ""Спас Нерукатворны"". Купал таксама ўпрыгожаны малюнкам з мазаікі. Перад капліцай знаходзіцца круглая пляцоўка. З чатырох бакоў размешчаны гранітныя пліты з імёнамі пахаваных. Дапаўняюць мемарыяльны комплекс арыгінальнай формы ліхтары.        </item>

        <item>Тэрыторыя парка абмежавана пр. Незалежнасці, вул. Я. Купалы, р. Свіслач. Парк змешанага тыпу, у планіроўцы сумяшчаюцца рэгулярныя і пейзажныя рысы: геаметрычная сетка алей кантрасна спалучаецца з маляўнічым выгібам ракі. У кампазіцыі парка асноўную ролю іграе дыяганальная алея, якая пачынаецца ад галоўнага ўваходу з пр. Незалежнасці, і на якой пастаўлены помнік Я. Купалу. Уваход фланкіраваны асвятляльнымі калонамі. У цэнтры парка парадны партэр, які выходзіць да берага Свіслачы. Ён скончаны з архітэктурна аформленым спускам да вады з шырокімі лесвічнымі прыступкамі і масіўнымі бетоннымі шарамі. Ад галоўных алей разыходзіцца сетка свабодна пракладзеных сцежак. Мастацкую цэласнасць парку надаюць згушчаныя насаджэнні па перыметры, уздоўж алей і партэра. Асноўныя алеі на пэўных участках абсаджаны адной пародай дрэў, у асноўным ліпай драбналістая. Сярод насаджэнняў пераважаюць мясцовыя пароды: ліпа, клён вастралісты, дуб звычайны, ясень звычайны, бяроза барадаўчатая, белая акацыя, рабіна звычайная, кізільнік, снежнаягаднік і інш. , клён блакітны, клён татарскі.        </item>
        <item>Дом вартаўніка-каменны аднапавярховы прамавугольны ў плане невялікі будынак. Крыты двухсхільны дах. Прыбудаваны да тарцовага фасада тамбур накрыты аднасхільным дахам. Фасады натанцаваныя, пластыка спрошчаная. Прастакутныя аконныя праёмы аформлены клінаватымі перамычкамі, падваконнымі карнізнымі паяскамі. Франтоны былі ўпрыгожаны драўлянымі разнымі элементамі.        </item>
        <item>Сядзібны комплекс захаваўся адносна цэласна: жылыя і службовыя дамы, вытворчыя будынкі, парк, капліца. Цэнтрам кампазіцыі сядзібнага комплексу з\'яўляецца сядзібны дом-аднадвухпавярховы на высокім цокальным паверсе прамавугольны ў плане будынак асіметрычнай аб\'ёмна-прасторавай кампазіцыі. Аднапавярховая драўляная частка накрыта двухсхільным дахам, двухпавярховая цагляная - высокім чатырохсхільным дахам, рызаліты - двухсхільным дахам. Фасады атынкаваны, цокаль абліцаваны каменем. Цэнтральны ўваход вылучаны арыгінальным порцікам. Аформленыя разьбой 10 тонкіх драўляных калонак, пастаўленых на высокім ганку, падтрымліваюць складанай канструкцыі драўляны франтон-казырок. Падобна порціку аформлены адкрытыя веранды на паўднёва-ўсходнім і паўночна-ўсходнім фасадах. Прастакутныя аконныя праёмы цокальнага паверха аформлены апраўленнямі са тынкоўкі. Прастакутныя вокны першага і другога паверха каменнага аб\'ёму дэкарыраваны разьбянымі драўлянымі ліштвамі з сандрыкамі. Франтоны і карнізы аздоблены разнымі дэкаратыўнымі элементамі. Згодна з актам даследавання ў 1987 г. у інтэр\'еры захаваліся 16 печаў і адзін камін, ляпніна (разеткі, карнізы). Тры печы абліцаваныя карычневай рэльефнай кафляй, адна печка-поліхромнай кафляй, астатнія-белай кафляй. Камін выкладзены зялёнай рэльефнай кафляй.        </item>
        <item>Парк пейзажнага тыпу з элементамі рэгулярнага. Планіровачная кампазіцыя старога сада, якая гістарычна склалася, пераважна захавалася. Аснову планіроўкі складаюць 3 прамыя алеі, перасечаныя ў розных напрамках дарожкамі і сцежкамі. Ландшафтную кампазіцыю парка ўзбагачае рэчышча Свіслачы, адводны канал з дэкаратыўнымі вадаёмамі. Берагі ракі добраўпарадкаваны, па набярэжнай праходзіць адзін з асноўных прагулачных маршрутаў. Парк багата насычаны архітэктурай малых формаў: павільёны, альтанкі, пешаходныя масткі, сучасная асвятляльная арматура і інш. У парку растуць больш за 60 парод дрэў і кустоў у асноўным мясцовых парод: бяроза, хвоя, елка, рабіна, вярба ніцая. Ёсць і рэдкія расліны: хвоя кедравая, піхта каліфарнійская, лістоўніца еўрапейская, клён палявы і серабрысты. Захаваліся дэкаратыўныя групы старых ліп і клёнаў, хвоі веймутавай. У парку створаны глыбінныя пейзажныя курціны, дапоўненыя пасадкамі кустоў, кветнікамі. Адміністрацыйны будынак аднапавярховы Г-падобны ў плане, накрыты вальмавым дахам. Фасады абліцаваны чырвонай цэглай, часткова атынкаваны і афарбаваны. Галоўны фасад раскрапіраваны пілястрамі, прарэзаны лучковымі аконнымі праёмамі. Галоўны ўваход аформлены адкрытым тамбурам пад двухсхільным дахам. Тарцовы і дваровы фасад членен лучковымі аконнымі праёмамі з клінаватымі перамычкамі, дэкор адсутнічае. Па перыметры пад дахам праходзіць шматслаёвы карніз. Бакавое крыло будынка дабудавана. Тэрыторыя парку абнесена агароджай: металічная рашотка паміж каменнымі слупамі, дэкараванымі шарамі. накрыта вальмавым дахам. Фасады абліцаваны чырвонай цэглай, часткова атынкаваны і афарбаваны. Галоўны фасад раскрапіраваны пілястрамі, прарэзаны лучковымі аконнымі праёмамі. Галоўны ўваход аформлены адкрытым тамбурам пад двухсхільным дахам. Тарцовы і дваровы фасад членен лучковымі аконнымі праёмамі з клінаватымі перамычкамі, дэкор адсутнічае. Па перыметры пад дахам праходзіць шматслаёвы карніз. Бакавое крыло будынка дабудавана. Тэрыторыя парку абнесена агароджай: металічная рашотка паміж каменнымі слупамі, дэкараванымі шарамі. накрыта вальмавым дахам. Фасады абліцаваны чырвонай цэглай, часткова атынкаваны і афарбаваны. Галоўны фасад раскрапіраваны пілястрамі, прарэзаны лучковымі аконнымі праёмамі. Галоўны ўваход аформлены адкрытым тамбурам пад двухсхільным дахам. Тарцовы і дваровы фасад членен лучковымі аконнымі праёмамі з клінаватымі перамычкамі, дэкор адсутнічае. Па перыметры пад дахам праходзіць шматслаёвы карніз. Бакавое крыло будынка дабудавана. Тэрыторыя парку абнесена агароджай: металічная рашотка паміж каменнымі слупамі, дэкараванымі шарамі. дэкор адсутнічае. Па перыметры пад дахам праходзіць шматслаёвы карніз. Бакавое крыло будынка дабудавана. Тэрыторыя парку абнесена агароджай: металічная рашотка паміж каменнымі слупамі, дэкараванымі шарамі. дэкор адсутнічае. Па перыметры пад дахам праходзіць шматслаёвы карніз. Бакавое крыло будынка дабудавана. Тэрыторыя парку абнесена агароджай: металічная рашотка паміж каменнымі слупамі, дэкараванымі шарамі.        </item>
    </string-array>
</resources>