<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="History">

        <item>Будынак № 17а размешчаны ў Траецкім прадмесці, якое з\'яўляецца састаўной часткай гістарычнага цэнтра г. Мінска. Будынак ЗАГСа ўзведзены ў выніку комплекснай рэканструкцыі гістарычнага квартала, ажыццёўленай у 1980-я гг. Аналіз гістарычных планаў паказаў, што будынак № 17а знаходзіцца на плошчы, якая па адміністрацыйным дзяленні г. Мінска ў канцы 19 – пачатку 20 ст. меў парадкавы №2 і адносіўся да квартала №47. тагачасным уладальнікам плошчы з\'яўляўся Мэер Абрамаў Цукерман. Плошчу з каменным домам ён атрымаў у спадчыну ў 1855 г. Апошнім уладальнікам плошчы быў Айзік Меераў Цукерман. Асноўны будынак домаўладання М. Цукермана да нядаўняга часу меў №17, цяпер аб\'яднаны з дамамі №13 і 15 пад адным №13. На планах г. Мінска першай трэці 19 ст. на месцы будынка № 17 указаны каменны прамавугольны ў плане дом. У двары прыкладна на месцы сучаснага будынка № 17а пазначаны драўляны флігель, да яго тарцовага фасада прымыкалі гаспадарчыя пабудовы. Наступныя звесткі аб забудове плошчы Цукерманаў адносяцца да другой паловы 19 В. Пасля пажару ў 1877 г. домаўладальнік прадставіў у гарадскую ўправу прашэнне і праект на капітальную перабудову жылога трохпавярховага дома, які стаіць па лініі вуліцы. Акрамя таго, па праекце планавалася пабудаваць лаўку па вуліцы і два драўляныя флігелі ў двары. Флігелі былі запраектаваны ў заходняй частцы плошчы, на месцы сучаснага дома № 17а. У пачатку 20 стагоддзі. на месцы запраектаваных у 1877 г. драўляных флігеляў ужо размяшчаліся каменны аднапавярховы жылы дом і ўпрытык да яго каменная стайня. Каменны дом быў квадратны ў плане, памерамі 12х12х7 арш. Такіх жа габарытаў была і стайня. Такім чынам, на месцы дома пад сучасным № 17а ў пачатку 20 ст. існавалі каменны аднапавярховы жылы дом і ў адной сувязі з ім каменная стайня. Будаўнічая сітуацыя на былым участку Цукерманаў захоўвалася і ў пасляваенны перыяд. На дэталёвым плане г. Мінска 1948 г. Відаць, што вышэйзгаданыя жылы дом і стайня захаваліся, але былі аб\'яднаны ў адзін аднапавярховы жылы дом. У 1982-1987 гг. на месцы жылога дома пабудаваны будынак ЗАГСа Цэнтральнага раёна.</item>
        <item>Будынак размешчаны ў гістарычным цэнтры г. Мінска, у так званым Ракаўскім прадмесці. Фармуе забудову вул. Віцебскай. Квартал, у якім знаходзіцца будынак № 21, быў сфарміраваны на заходняй ускраіне Ракаўскага прадмесця. Мяжамі квартала з\'яўляліся вуліцы: Нова-Раманаўская, Юр\'ева-Завальная, Ракаўская, Няміга-Ракаўская (або вул. Васкрасенская), Нямігскі завулак. Вуліцы Нова-Раманаўская і Юр\'ева-Завальная былі ўтвораны ў першай палове 19 ст. на месцы срытага гарадскога вала. Планавальная структура квартала захоўвалася да сярэдзіны 20 ст. З вышэйназваных вуліц зараз існуюць Новоромановская (сучасная Ул Раманаўская Слабада), вул. Ракаўская. Вуліца (ці завулак) Няміга-Ракаўская і невялікі адрэзак зав. Нямігскага адпавядаюць сучаснай вул. Віцебскай. Вул. Юр\'ева-Завальная ў савецкі час была перайменаваная ў вул. Хлебную, захавалася на паўночным адрэзку як тупіковы праезд уздоўж агароджы хлебазавода № 1. паводле архіўных дакументаў участак на стыку вул. Няміга-Немігаракоўскую. рэвалюцыі будынка былі муніцыпалізаваны.. У Вялікую Айчынную вайну мураваны будынак, які стаяў па лініі вуліцы, быў пашкоджаны. Яго каробку разабралі, а вызвалены ўчастак плошчай 0,1 га рашэннем Мінгарвыканкама ад 28.04.1951 г. № 288 быў выдзелены пад будаўніцтва майстэрняў гарпрамкамбіната Міністэрства мясцовай прамысловасці. У рашэнні запісана, што ўчастак выдзяляецца пад будаўніцтва каменнага двухпавярховага вытворчага памяшкання з перспектывай надбудовы яго да 4-х паверхаў і захаваннем праезду да інтэрната БДУ (дом № 21а). Архітэктурна-планіровачнае заданне на праектаванне 2-х павярховага будынка было падпісана начальнікам Упраўлення па справах архітэктуры г. Мінска 23.06.1951 г. у ім прадпісвалася вытворчы корпус ставіць па выдадзеным чырвоным лініям. Праектныя работы выконваліся ў 1951–52 гг. у архітэктурна-планіровачнай майстэрні пры ўпраўленні галоўнага архітэктара г. Мінска ў некалькі стадый. Аўтар праекта архітэктар Т. А. Каманін. Тамара Антонаўна Каманіна скончыла Маскоўскі архітэктурны інстытут у 1950 г. з 1964 г. член Саюза архітэктараў СССР. У пачатку ў адпаведнасці з планавым і архітэктурна-планіровачным заданнем было распрацавана праектнае заданне. Будынак майстэрняў быў запраектаваны двухпавярховы з падвалам, ставілася па чырвонай лініі завулка Нямігскага. У ім планавалася размясціць пашывачную, абутковую і па рамонце дробных металічных вырабаў бытавога прызначэння майстэрні, адміністрацыйныя памяшканні. 12.10.1951 г. праектнае заданне было разгледжана і ўзгоднена Архітэктурнай радай Упраўлення па справах архітэктуры г Мінска (пратакол № 37). Пры распрацоўцы тэхнічнага праекта неабходна было ўлічыць заўвагу, якая датычыцца ўнутранай планіроўкі - раскрыць вестыбюль і прыёмную для надання ім больш параднага характару. Праектнае заданне таксама было ўзгоднена з невялікімі заўвагамі Упраўленнем пажарнай аховы МУС БССР і дзяржаўнай санінспекцыяй г. Мінска. Як сведчаць чарцяжы, для далейшай распрацоўкі праекта будынка майстэрняў быў прыняты варыянт фасада з ляпнымі дэталямі. Па тэхнічным праекце плошча забудовы складала 546 кв м, кубатура 5930 куб. м, вышыня 1-га і 2-га паверхаў была прынята 3,80 м і 3,83 м. У тлумачальнай запісцы да канструктыўнай часткі праекта рэкамендавалася падмуркі і вонкавыя сцены склепа закласці бутабетонныя, унутраныя сцены склепа і надземнай часткі будынка кладуцца цагляныя. Перагародкі паміж вытворчымі памяшканнямі запраектаваны цагляныя таўшчынёй 16 гл, перагародкі таўшчынёй 10 гл запраектаваны драўляныя з двух пластоў шчытоў. Перакрыцці над скляпам, цэхамі, санвузламі, лесвічнай клеткай і каморамі запраектаваны жалезабетоннымі, над астатнімі памяшканнямі – па драўляных бэльках. Дах крыты жалезам па лачанні з брусаў. Усе перамычкі, акрамя асобна абумоўленых, былі запраектаваны зборныя жалезабетонныя. Унутранае аздабленне памяшканняў была сціплай: сцены і столі тынкаваліся звычайнай тынкоўкай і фарбаваліся клеевой фарбай, у адміністрацыйных памяшканнях пад столлю выцягваліся карнізы простага профіля (па шаблонах), столь у вестыбюлі і, чырвоным кутку, аздабляўся разеткамі. У вестыбюлі была запраектавана мазаічная падлога, у склепе і санвузлах - цэментавы, у астатніх памяшканнях - драўляны пафарбаваны. Прыступкі, кіроўныя ў вестыбюль, былі мазаічныя, прыступкі драбінчастай клеткі і маршавыя пляцоўкі праектаваліся жалезабетонныя. Дзверы на галоўным фасадзе запраектаваны дубовыя, астатнія дзверы і аконныя вокладкі - хваёвыя. Завершана будаўніцтва двухпавярховага будынка майстэрняў бытавога абслугоўвання насельніцтва ў адпаведнасці з праектам Т. А. Каманінай у 1953 г. у 1996 г. будынак рэстаўраваны з прыстасаваннем пад адміністрацыйны. Праект рэстаўрацыі і прыстасаванні быў выкананы ў ТДА «Доры» груп. астатнія дзверы і аконныя вокладкі - хваёвыя. Завершана будаўніцтва двухпавярховага будынка майстэрняў бытавога абслугоўвання насельніцтва ў адпаведнасці з праектам Т. А. Каманінай у 1953 г. у 1996 г. будынак рэстаўраваны з прыстасаваннем пад адміністрацыйны. Праект рэстаўрацыі і прыстасаванні быў выкананы ў ТДА «Доры» груп. астатнія дзверы і аконныя вокладкі - хваёвыя. Завершана будаўніцтва двухпавярховага будынка майстэрняў бытавога абслугоўвання насельніцтва ў адпаведнасці з праектам Т. А. Каманінай у 1953 г. у 1996 г. будынак рэстаўраваны з прыстасаваннем пад адміністрацыйны. Праект рэстаўрацыі і прыстасаванні быў выкананы ў ТДА «Доры» груп.        </item>
        <item>Авальнае ў плане спартыўнае ядро (футбольнае поле, бегавыя дарожкі, сектар для скачкоў і кіданні) акружана трыбунамі (больш як на 50 тыс. чал.). месцаў). Вялікая іх частка ў выглядзе амфітэатра размешчана на натуральным земляным адхоне. Пад трыбунамі размешчаны залы для лёгкай атлетыкі, барацьбы, бокса, службовыя і адміністрацыйныя памяшканні. Праз адну вялікую арку, над уваходамі на трыбуны размяшчаюцца круглыя барэльефы спартыўнай тэматыкі Арачныя праёмы зашклёныя. У выніку пазнейшых рэканструкцый і мадэрнізацый першапачатковы выгляд стадыёна ў пэўнай ступені зменены. Галоўны ўваход на стадыён з боку вул. Кірава прадстаўлены трохпралётнай васьмікалоннай аркадай і двума бакавымі праходамі.        </item>
        <item>Сядзіба "Белая дача" знаходзіцца на правым беразе ракі Лошыцы ў мікрараёне Мінска -Курасоўшчыне. Згодна з архіўным дакументам участак, на якім пабудаваны сядзібны дом, у першай палове 1911 г. у мінскай жыхаркі Валянціны Маладзецкай набыў Мінскі купец Майсей Рогаў. 28 чэрвеня 1911 г. кандыдат прыродазнаўчых навук Майсей Юр\'евіч Рогаў звярнуўся ў Мінскую гарадскую ўправу з прашэннем аб дазволе на будаўніцтва каменнага аднапавярховага дома з вежай ва ўрочышчы Курасоўшчына. Да прашэння былі дададзены план участка і праект дома. Па праекце будынак меў складаную асіметрычную аб\'ёмна-прасторавую кампазіцыю, якую завяршала васьмігранная вежа, накрытая шатровым дахам з высокім флагштокам. Увесь будынак накрыты складаным па канфігурацыі дахам, а фасады мелі даволі выразнае дэкаратыўнае рашэнне. Галоўны ўваход у будынак выдзелены масіўным кованым падстрэшкам на калонках. Дача мела даволі арыгінальную планіроўку. Праз парадны ўваход можна было патрапіць у ""пярэднюю"", а з яе ў вялікую сталовую, вакол якой групаваліся асноўныя памяшканні. З паўднёвага ўсходу да сталовай прымыкалі спальня, гасцёўня і кабінет. З гасцёўні быў выхад на адкрытую тэрасу. З паўднёвага захаду да сталовай прымыкала летняя веранда. У паўночна-заходняй частцы будынка знаходзіліся асноўныя гаспадарчыя памяшканні: кухня, пакой для прыслугі і кладоўка. Паміж кухняй і пярэднім пакоем размешчаны лесвіца, якая вяла ў вежу. У паўночна-заходняй частцы пярэдняй быў выхад на ""зімовы балкон"", упрыгожаны вітражамі. Праект на будаўніцтва дачы М. Рогава быў разгледжаны на пасяджэнні Мінскага гарадскога ўпраўлення 28 ліпеня 1911 года. Ён быў узгоднены і Рогаў атрымаў дазвол на будаўніцтва дома. У канцы 1912 - пачатку 1913 г. дача была ўжо пабудавана. У пачатку 1920-х гадоў дача М. Рогава ў Курасоўшчыне была нацыяналізавана і перададзена сельскагаспадарчай школе. У 1931 г. на аснове гэтай школы была створана эксперыментальная база інстытута аграхіміі. Пасля Другой сусветнай вайны ў будынку былой дачы размяшчаліся розныя службы БелНДІ глебазнаўства і аграхіміі. У гэты перыяд былі страчаны драўляная тэраса і летняя сталовая. У 1976 г. пачаліся праектныя работы па рэстаўрацыі дома пад кіраўніцтвам В. Слюнчанкі. У 1978 г. быў распрацаваны праект рэстаўрацыі ""Белай дачы"" і прыстасаванні будынка пад музей глебазнаўства і лясной скульптуры. (архітэктар В. Атас). Праект прадугледжваў максімальна поўна аднавіць першапачатковы стан фасадаў і планіроўкі. Для размяшчэння экспазіцыі музея патрэбны дадатковыя плошчы. Аўтары праекту былі змушаныя пайсці на надбудову дадатковага аб\'ёму. У выніку рэканструкцыі, праведзенай у 1980-я гг., будынак ""Белай дачы"" змяніў сваё гістарычнае аблічча. Пазней да 2001 г. будынак ""Белай дачы"" знаходзіўся ў распараджэнні Міністэрства культуры Рэспублікі Беларусь. Тут размяшчаліся мастацка-рэстаўрацыйныя майстэрні, праводзіліся тэматычныя мерапрыемствы творчай інтэлігенцыі. Будынак эксплуатаваўся прыкладна да сярэдзіны 1990-х гг. Згодна з Указам Прэзідэнта Рэспублікі Беларусь ад 26.02.2001 г. № 109 будынак быў перададзены ў камунальную ўласнасць г. Мінска. Мінгарвыканкам перадаў яго на баланс Упраўлення адукацыі адміністрацыі Кастрычніцкага раёна. У 2002 - 2004 гг. быў распрацаваны праект на капітальны рамонт будынка былой сядзібы для размяшчэння Цэнтра пазашкольнай работы ""Ветразь"". У адпаведнасці з праектам у 2002-2004 гг. праведзены рамонтныя работы па замене вітражоў, аконных і дзвярных сталярных вырабаў. Астатнія работы з-за адсутнасці фінансавання не былі выкананы. Да гэтага часу сядзібны дом не эксплуатуецца. Будынак - яркі прыклад загараднага сядзібнага дома пачатку 20 ст., Пабудаванага ў стылі неакласіцызму.        </item>
        <item>Плошча Свабоды як горадабудаўнічы ансамбль пачала фармавацца ў 16 ст. Паспрыяў гэтаму вялікі пажар, які адбыўся ў 1547 г. і знішчыў амаль усю забудову горада. Менавіта на тэрыторыі сучаснай пл. Свабоды быў заснаваны новы рынак. У той час гэта была даволі вялікая плошча - 220х140 м. Да яе сыходзіліся ўсе галоўныя гарадскія вуліцы. У 18 стагоддзі плошча атрымала назву Высокі рынак, у 19-пачатку 20 ст. называлася Высокая плошча, Верхні рынак, Саборная плошча. У цэнтры плошчы былі пабудаваны ратуша і Гасціны двор, па перыметры манументальныя будынкі ўніяцкіх і каталіцкіх манастыроў, шляхецкія палацы, дамы купцоў і багатых рамеснікаў. Ратушы былі галоўнымі будынкамі большасці еўрапейскіх гарадоў. Гэта было месца знаходжання органаў гарадскога самакіравання (рады ці магістрата). Гісторыя будаўніцтва ратуш у Беларусі пачынаецца з 15 ст., калі многія гарады атрымалі Магдэбургскае права. Ратушы прадстаўлялі розныя спалучэнні двух аб\'ёмаў: вежы і будынкі. Будынкі ратушы, як правіла, былі двухпавярховыя, нізкія, вежы - шмат\'ярусныя, высокія, з гадзіннікам і звонам - сімвалам самастойнасці і палітычнай вольнасці. Асноўным памяшканнем ратушы была магістрацкая зала, тут таксама знаходзіліся канцылярыя, казна, архіў. Ніжні і сутарэнныя паверхі звычайна выкарыстоўваліся як складскія для захавання тавараў. У ратушы адбываліся пасяджэнні магістрата, судоў, гарадскія ўрачыстасці, тэатральныя паказы. Першае згадванне аб мінскай ратушы змяшчае дароўная грамата вялікага князя літоўскага Аляксандра ад 14.03.1499 г. на прадастаўленне гораду самакіравання па Магдэбургскім праве. Кіраўніцтва горадам перайшло да магістрата, але дзе знаходзілася ратуша ў пачатку 16 ст. невядома. Найбольш раннія звесткі аб існаванні ратушы ў Мінску адносяцца да 1582 г. Пачынаючы з 17 ст. у дакументах згадваецца будынак ратушы, размешчаны ў цэнтры плошчы. Вядома, што будынак моцна пацярпеў у 1640 годзе, калі згарэў рынак з лаўкамі. Адноўленая пасля пажару Мінская ратуша набыла выразнае архітэктурнае аблічча У 18 стагоддзі. будынак прыйшоў у заняпад, але ў 1744 г. быў адноўлены па ініцыятыве С. Буржынскага. У канцы 18 стагоддзі. губернскі архітэктар Ф. Крамер перабудаваў ратушу, надаўшы ёй рысы класіцызму. Верагодна, Ф. Крамер цалкам захаваў канструктыўную аснову старога будынка, толькі дадаў бакавыя і галоўны порцікі (якая выступае частка будынка з калонамі). Прыкладна такая ў плане ратуша паказана на плане Мінска 1793 г. У 1819 г. да паўднёва-ўсходняга фасада ратушы прыбудавалі каменную агароджу, разбілі сквер. У канцы 18-пачатку 19 ст. у будынку ратушы знаходзіліся суд, магістрат, гаўптвахта, архіў. У 1830-я гг. тут размяшчалася музычная школа пад кіраўніцтвам вядомага мінскага музыканта-педагога В. Стэфановіча. У святочныя дні на адкрытай галерэі другога паверха ратушы часта іграў гарадскі аркестр. З 1847 г. у будынку знаходзіўся гарадскі тэатр, інтэр\'ер быў аформлены роспісам Мінскага жывапісца Я. Кураткевіча. У 1851г. было прынята рашэнне аб зносе ратушы. Фармальна знос ратушы быў абгрунтаваны тым, што будынак, займаючы сабой частку галоўнай плошчы, абмяжоўвае яе і закрывае выгляд саборнай царквы. У 1988 г. быў зацверджаны праект рэгенерацыі гістарычнай забудовы ў межах вуліц Інтэрнацыянальная-Леніна-Багдановіча-набярэжная Свіслачы. Праектам прадугледжвалася аднаўленне будынка гарадской ратушы па стане на канец 18 ст. у стылі класіцызму. У 2002–2003 гг. ратуша адноўлена па праекце С. Багласава на гістарычным месцы, вызначаным у выніку археалагічных даследаванняў. На другім паверсе, дзе раней засядаў магістрат, запраектавана зала для пасяджэнняў і ўрачыстых прыёмаў. На першым паверсе праектам прадугледжвалася выставачная зала і экспазіцыя, прысвечаная гісторыі горада.        </item>
        <item>Будынак Галоўпаштамта - адно з найбольш значных архітэктурных збудаванняў першай паловы 1950-х гг. у Менску. Сваёй архітэктурна-стылістычнай сутнасцю яно праўдзіва адлюстроўвае час, жыццёвыя і мастацкія памкненні беларускага народа (культурную самабытнасць), які вынес на сваіх плячах усе нягоды Вялікай Айчыннай вайны 1941 - 1945 гг. і перамог. Менавіта з гэтага гістарычнага погляду лягчэй зразумець і адчуць архітэктуру галоўпаштамта, адчуць прыгажосць свету, прыгажосць людзей, якія стварылі гэты цудоўны помнік архітэктуры пасляваеннага перыяду. У адпаведнасці з генеральным планам Мінска, распрацаваным у 1944-46 гг. у інстытуце ""Белдзяржпраект"" групай беларускіх архітэктараў, будынак Галоўнага паштамта заняў адказнае месца ў структуры цэнтральнай часткі горада. Ад яго пачынаў фармавацца будучы архітэктурны ансамбль галоўнай магістралі – вул. Савецкай (сучасны пр. Незалежнасці). Рашэнне аб выдзяленні ўчастка пад будаўніцтва паштамта на скрыжаванні з вул. Свярдлова выканаўчы камітэт Мінгарсавета прыняў 13 кастрычніка 1948 г. Праектныя работы выконваліся ў ""Белдзяржпраекце"" ў майстэрні Г. Заборскага ў 1949-1954 гг. Аўтар праекта - архітэктар В. А. Кароль. Праектаванне вялося ў некалькі стадый. У пачатку 1949 г. было распрацавана праектнае заданне. Потым на падставе праектнага задання ў 1950-1954 гг. былі распрацаваны тэхнічны і працоўны праекты. Адкрыўся Галоўпаштамт 28 сакавіка 1955 г. Сучасны стан будынка сведчаць, што ён узведзены ў адпаведнасці з прэктам. Будынак арганічна ўпісаўся ў ансамбль плошчы Незалежнасці і праспекта. У 1970 г. паштамт быў рэканструяваны з частковай перапланіроўкай службовых памяшканняў. Праект рэканструкцыі распрацавалі архітэктары А. Духан, Хает, інжынер Паўлоўскі. У 1980 г. у галоўнай зале выкананы вітражы з выявамі помнікаў архітэктуры Беларусі. У 2009–2010 гг. таксама былі праведзены рамонтныя работы.        </item>
        <item>У пачатку 1630-х гг. у Мінску з\'явіўся жаночы манастыр бернардынак, заснаваны Троцкім ваяводам, кашталянам мінскім Аляксандрам Слушкам. Дакладная дата яго будаўніцтва пакуль не ўстаноўлена. Бібліяграфічныя крыніцы і ""візіты кляштара"" канца 18 ст. паведамляюць розныя гады яго заснавання: 1630 г., 1642 г., 1645 г. Будаўніцтва касцёла, хутчэй за ўсё, пачалося ў 1642 – 45 гг., аднак завершана было не хутка. Але ўжо ў 1687 г. адбылося асвячэнне касцёла. У 1697 г. стольнік М. А. Талстой, які ехаў праз Мінск, бачыў абодва каменныя касцёлы мужчынскага і жаночага бернардынскіх манастыроў ужо закончанымі. У гэты перыяд, хутчэй за ўсё, быў пабудаваны мураваны манастырскі корпус, бо ў 1740 г. гэты корпус, як вынікае з пісьмовых крыніц, быў ужо не новы. У 1741 г. пасля пажару касцёл быў рэканструяваны ў стылі віленскага барока. У архіўным дакуменце 1797 г. паведамляецца, што ""манастыр і касцёл каменныя... пры іх будынку драўляныя"" патрабавалі рамонту. У 1835 г. касцёл зноў значна пацярпеў пасля пажару. У 1852 г. жаночы Бернардынскі манастыр быў скасаваны, апошнія манашкі пераехалі ў Нясвіжскі манастыр бенедыктынак. У наступным 1853 г. уся сядзібная зямля з касцёлам і іншымі каменнымі і драўлянымі пабудовамі былі перададзены пераведзенаму са Слуцка Свята-Троіцкаму мужчынскаму першакласнаму манастыру. У пачатку 1860-х гадоў былы касцёл Бернардынскага кляштара быў асвечаны ў праваслаўны храм у імя Кірылы і Мяфодзія. У манастырскім корпусе размясцілася духоўная семінарыя з вучылішчам. У 1863 г. будынкі былога Бернардынскага кляштара і касцёла зноў былі пашкоджаны пажарам, згарэлі дахі. У 1868—70 гг. на сродкі, выдзеленыя Сінодам, царква і жылы корпус капітальна адрамантаваны: заменены аконныя рамы і вокладкі, у створцы з керамічных плітак выбрукаваная падлога. Пасля рамонту і канчатковага пераезду сюды манахаў са Слуцка 4 студзеня 1870 г. адбылося адкрыццё новага манастыра, які атрымаў назву ў імя Сашэсця Святога Духа. У адпаведнасці з указам Сінода ад 11 мая 1870 г. у тым жа годзе галоўны прастол царквы 22 кастрычніка асвечаны таксама ў імя Сашэсця Святога Духа, а мяжа 1 снежня - у імя святых Кірыла і Мяфодзія. У 1918 г. Свята-Духаў манастыр быў зачынены, жылы корпус заняла пажарная каманда, у царкве зрабілі для яе спартыўную залу. Прыкладна з 1929 г. у падвалах трымалі перасыльных арыштаваных. У гэтыя ж гады крыжы з вежаў знялі, абразы і іншыя царкоўна-гістарычныя каштоўнасці зніклі. Свята-Духава царква была адроджана ў 1943 г.: узведзены новы трох\'ярусны іканастас, прынесены іконы, адбылося асвячэнне храма. Пасля закрыцця Петрапаўлаўскага сабора На Нямізе ў манастыр перанесены кафедра і цудатворны абраз Маці Божай. У гады Вялікай Айчыннай вайны быў разбураны прытвор да паўночнай сцяны сабора. У пачатку 1950-х гг. унутры і звонку праведзены рамонтныя работы, каб Сабор мог функцыянаваць. Аддзел па ахове помнікаў архітэктуры звяртаў увагу на неабходнасць аднаўлення прыбудовы з мэтай вяртання храму гістарычнага віду, а таксама ўстаноўкі печаў для прасушкі, асабліва паўночнай сцяны. У 1955 г. завершаны капітальны рамонт. У 1960-я гг. абноўлены інтэр\'ер, створаны мяжа Святой Барбары з часціцай яе мошчаў, мяжа Казанскага абраза Маці Божай, рака з мошчамі праведнай Сафіі Слуцкай, мяжа Кірылы і Мяфодзія ў крыпце. Рэстаўрацыйныя працы былі працягнутыя ў канцы 1970-ых - пачатку 1980-ых гг. Асабліва каштоўным у саборы Сашэсця Святога Духа з\'яўляецца ікона Маці Божай або Мінская Адзігітрыя. Таксама яе называюць абразом Прасвятой Багародзіцы. Яшчэ з даўніх часоў вядомы сваімі цудамі. Па паданні яна была прывезена кіеўскім князем Уладзімірам Святаслававічам з Корсуні і ўнесена ў царкву Раства Багародзіцы (Дзясяцінную). Нягледзячы на ​​разбурэнне святыні войскамі Батыя, абраз уцалеў. У час нападзення ў канцы 15 ст. на Кіеў крымскіх татараў захопнікі садралі з іконы каштоўныя ўпрыгожванні, а дошку з выявай Багародзіцы кінулі ў раку Днепр. 13 жніўня 1500 г. абраз цудоўным чынам з\'явіўся ў Мінску каля ракі Свіслач каля замка. Гараджане заўважылі яе па незвычайным свячэнні і прынеслі ў замкавую царкву Раства Багародзіцы. 18 кастрычніка 1616 г. у Дзень Святога Лукі абраз Маці Божай быў перанесены з Замкавай царквы ў храм Свята-Духава манастыра. З 1941 года ікона знаходзілася ў царкве Святой Кацярыны (сучасная Петрапаўлаўская) на Нямізе. Тады ж яе рэстаўраваў мастак Г. Віер. Пасля закрыцця храма ікона Божай Маці была перанесена ў Свята-Духаў кафедральны сабор. У 1991 - 1992 гг. па ініцыятыве настаяцеля айца Міхаіла (Буглакова) мастаком-рэстаўратарам першай катэгорыі Пятром Журбеем упершыню была выканана рэстаўрацыя цудатворнага абраза. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. З 1941 года ікона знаходзілася ў царкве Святой Кацярыны (сучасная Петрапаўлаўская) на Нямізе. Тады ж яе рэстаўраваў мастак Г. Віер. Пасля закрыцця храма ікона Божай Маці была перанесена ў Свята-Духаў кафедральны сабор. У 1991 - 1992 гг. па ініцыятыве настаяцеля айца Міхаіла (Буглакова) мастаком-рэстаўратарам першай катэгорыі Пятром Журбеем упершыню была выканана рэстаўрацыя цудатворнага абраза. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. З 1941 года ікона знаходзілася ў царкве Святой Кацярыны (сучасная Петрапаўлаўская) на Нямізе. Тады ж яе рэстаўраваў мастак Г. Віер. Пасля закрыцця храма ікона Божай Маці была перанесена ў Свята-Духаў кафедральны сабор. У 1991 - 1992 гг. па ініцыятыве настаяцеля айца Міхаіла (Буглакова) мастаком-рэстаўратарам першай катэгорыі Пятром Журбеем упершыню была выканана рэстаўрацыя цудатворнага абраза. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. Пасля закрыцця храма ікона Божай Маці была перанесена ў Свята-Духаў кафедральны сабор. У 1991 - 1992 гг. па ініцыятыве настаяцеля айца Міхаіла (Буглакова) мастаком-рэстаўратарам першай катэгорыі Пятром Журбеем упершыню была выканана рэстаўрацыя цудатворнага абраза. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. Пасля закрыцця храма ікона Божай Маці была перанесена ў Свята-Духаў кафедральны сабор. У 1991 - 1992 гг. па ініцыятыве настаяцеля айца Міхаіла (Буглакова) мастаком-рэстаўратарам першай катэгорыі Пятром Журбеем упершыню была выканана рэстаўрацыя цудатворнага абраза. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску. Да годных асаблівай увагі гістарычным каштоўнасцям адносіцца і рэка з мошчамі праведнай Сафіі, князёўны Слуцкай, якая пасля шлюбу з Янушам Радзівілам засталася праваслаўнай. Дзякуючы ёй унія не Януш і Крыштаф Радзівілы падтрымлівалі праваслаўныя цэрквы і манастыры, у тым ліку і ў Мінску.        </item>
        <item>Цэнтральны Дом афіцэраў Узброеных Сіл Рэспублікі Беларусь у горадзе Мінску будаваўся як Дом Чырвонай Арміі імя К. Я. Варашылава па праекце архітэктара І. Лангбарда. Праект будынка быў выкананы ў 1933 годзе, а будавалася яно ў 1934-1937 гг. Дом Чырвонай Арміі ўключаў старыя пабудовы архірэйскага падворка 19 стагоддзя. Гэта ў значнай ступені ўскладніла планіроўку будынка і арганізацыю архітэктурнага віда збудавання. Для яго архітэктуры характэрны лаканізм і прастата кампазіцыйнай пабудовы. Па праекце ў будынку Дома Чырвонай Арміі знаходзіліся шматлікія клубныя і навучальныя пакоі, памяшканні для адпачынку, выставачныя і іншыя залы, бібліятэка, рэстаран, развіты комплекс тэатральных памяшканняў з глядзельнай залай на 1000 месцаў, кінаканцэртная зала на 800 месцаў, адна з лепшых у той час група спартовых памяшканняў. Выразная дыферэнцыяцыя асноўных памяшканняў і наяўнасць асобных уваходаў дазвалялі арганізаваць самастойнае іх функцыянаванне. Манументальна-дэкаратыўнае афармленне інтэр\'ераў было выканана скульптарамі А. Бембелем і А. Глебавым. Бембель Андрэй Ануфрыевіч удзельнічаў у афармленні інтэр\'ераў дома афіцэраў у 1935 - 1936 гг. Глебаў Аляксей Канстанцінавіч выконваў барэльефы ў Доме Урада і ў Доме афіцэраў. Гэта былі першыя ягоныя працы ў Менску. У гады Вялікай Айчыннай вайны разбурэнні адбыліся ў паўднёва-ўсходнім крыле Дома афіцэраў, г. зн. асноўныя разбурэнні закранулі менавіта кінаканцэртную залу. Праектныя работы па аднаўленні паўднёва-ўсходняга крыла будынка пачаліся адразу пасля вызвалення горада Мінска ў 1944 г. З архіўных дакументаў вынікае, што ў праектаванні аднаўляльнага крыла прымалі ўдзел палонныя нямецкія архітэктары - Паўль, Фікс, Маар, Эндрыгат. Аднак у далейшым, у 1947 годзе быў выкананы іншы праект: інтэр\'ер тэатральнай часткі быў рэканструяваны па плане, распрацаванаму калектывам архітэктараў пад кіраўніцтвам Г. Сысоева.        </item>
        <item>Плошча Перамогі разам з пл. Незалежнасці і пл. Кастрычніцкай займае адно з асноўных месцаў у кампазіцыі галоўнай магістралі г. Мінска - пр. Незалежнасці. Ансамбль пл. Перамогі пачаў фармавацца яшчэ ў канцы 1930-х гадоў. На першапачатковым этапе праектавання да канца 1940-х гадоў плошча была паўкруглай. У 1939 г. у адпаведнасці з генеральным планам Мінска пачалося будаўніцтва двух паўкруглых у плане дамоў. Далейшае развіццё ансамбль пл. Перамогу атрымаў пасля Вялікай Айчыннай вайны. Адразу ж пасля вызвалення Мінска ў 1944 г. Камісія па справах архітэктуры пры СНК БССР распрацавала праект новай планіроўкі горада, які называўся ""эскіз планіроўкі Мінска"". Ён стаў асноўным дакументам, па якім вяліся аднаўленчыя працы ў Менску ў 1945 - першай палове 1946 г. У канцы 1944 г. на аснове гэтага эскіза ў Белдзяржпраекце быў распрацаваны першы пасляваенны генеральны план, зацверджаны ў 1946 г. Другая чарга праспекта ад вул. Чырвонаармейскай да пл. Перамогі праектаваліся ў 1947-50 гг. Аўтарам праекта дэталёвай планіроўкі пл. Перамогі быў прафесар М. В. Боршч. Плошча атрымала круглую форму і сіметрычную планіроўку. Да 1954 г., пакуль у цэнтры плошчы не ўзвялі манумент Перамогі, яна называлася круглай. Архітэктурна плошча задумана як паступовы пераход ад свабодных паркавых прастор да звычайнай вуліцы. Для гэтага па абодва бакі ад трасы магістралі разбіты скверы. Цэнтрам кампазіцыі плошчы Перамогі з\'яўляецца абеліск, размешчаны ў цэнтры плошчы і які мае вышыню каля 40 м. У 1984 г. у сувязі з пракладкай першай лініі метрапалітэна сама плошча была крыху перапланавана і набыла авальную форму. Унутры ўсе памяшканні тынкаваліся, за выключэннем скляпоў. Аздабленне жылых і службовых памяшканняў была сціплай: выцягваліся карнізы нескладанага профіля і на столях рабіліся разеткі. Інтэр\'еры магазінаў выконваліся па спецыяльных праектах. Трэба адзначыць, што на ўсіх этапах праектавання ансамбля жылой забудовы кварталаў, прылеглых да пл. Перамогі карэктавалася толькі архітэктурна-дэкаратыўнае рашэнне фасадаў. Архітэктурна-планіровачнае рашэнне ўсяго комплексу заставалася нязменным. Жылыя дамы па пр. Незалежнасці злучаліся тэрасамі з калонамі. Праезды ў двор з боку вул. Захарава і Фрунзэ паміж дамамі афармляліся варотамі з дзвюма бакавымі арачнымі праходамі і фігурнымі металічнымі створкамі ў Цэнтральным створы. выцягваліся карнізы нескладанага профіля і на столях рабіліся разеткі. Інтэр\'еры магазінаў выконваліся па спецыяльных праектах. Трэба адзначыць, што на ўсіх этапах праектавання ансамбля жылой забудовы кварталаў, прылеглых да пл. Перамогі карэктавалася толькі архітэктурна-дэкаратыўнае рашэнне фасадаў. Архітэктурна-планіровачнае рашэнне ўсяго комплексу заставалася нязменным. Жылыя дамы па пр. Незалежнасці злучаліся тэрасамі з калонамі. Праезды ў двор з боку вул. Захарава і Фрунзэ паміж дамамі афармляліся варотамі з дзвюма бакавымі арачнымі праходамі і фігурнымі металічнымі створкамі ў Цэнтральным створы. выцягваліся карнізы нескладанага профіля і на столях рабіліся разеткі. Інтэр\'еры магазінаў выконваліся па спецыяльных праектах. Трэба адзначыць, што на ўсіх этапах праектавання ансамбля жылой забудовы кварталаў, прылеглых да пл. Перамогі карэктавалася толькі архітэктурна-дэкаратыўнае рашэнне фасадаў. Архітэктурна-планіровачнае рашэнне ўсяго комплексу заставалася нязменным. Жылыя дамы па пр. Незалежнасці злучаліся тэрасамі з калонамі. Праезды ў двор з боку вул. Захарава і Фрунзэ паміж дамамі афармляліся варотамі з дзвюма бакавымі арачнымі праходамі і фігурнымі металічнымі створкамі ў Цэнтральным створы. карэктавалася толькі архітэктурна-дэкаратыўнае рашэнне фасадаў. Архітэктурна-планіровачнае рашэнне ўсяго комплексу заставалася нязменным. Жылыя дамы па пр. Незалежнасці злучаліся тэрасамі з калонамі. Праезды ў двор з боку вул. Захарава і Фрунзэ паміж дамамі афармляліся варотамі з дзвюма бакавымі арачнымі праходамі і фігурнымі металічнымі створкамі ў Цэнтральным створы. карэктавалася толькі архітэктурна-дэкаратыўнае рашэнне фасадаў. Архітэктурна-планіровачнае рашэнне ўсяго комплексу заставалася нязменным. Жылыя дамы па пр. Незалежнасці злучаліся тэрасамі з калонамі. Праезды ў двор з боку вул. Захарава і Фрунзэ паміж дамамі афармляліся варотамі з дзвюма бакавымі арачнымі праходамі і фігурнымі металічнымі створкамі ў Цэнтральным створы.        </item>
        <item>Праектныя работы па будаўніцтве будынка аэравакзала пачаліся ў 1945 г. Над праектам працавалі архітэктары А. П. воінаў, В. М. Вараксін, інжынер Зісман. У, пры праектаванні фасадаў прымаў удзел і Г. У. Заборскі. У 1945—1946 гг. быў распрацаваны праект аэравакзала. Будынак праектаваўся выцягнуты, двухпавярховы. Фасады з боку У 1946 г. праектныя працы працягваліся. Быў распрацаваны тэхнічны праект будынка аэравакзала. У аснову былі пакладзены ранейшыя напрацоўкі. Кампазіцыйна будынак таксама вырашаўся як двухпавярховы. Пэўныя карэктывы былі ўнесены ў дэкаратыўнае афармленне фасадаў, галоўнай уваходнай часткі, бакавых аб\'ёмаў. Адначасова ў 1945—46 гг. А. П. Воінаў працаваў над працоўным праектам. У ім былі поўнасцю перапрацаваны фасады. Цэнтральная ўваходная частка вырашалася арачным порцікам (якая выступае частка будынка). Будаўніцтва пачалося адначасова з праектнымі работамі ў 1946-47 гг., потым закансервавана. Былі закладзены падмуркі, сцены склепа і часткова маналітнае бетоннае перакрыцце над падвалам. Праектныя і будаўнічыя работы па будынку аэравакзала былі адноўлены толькі ў 1954 г. Над праектам працавалі зноў працавалі А. П. Воінаў і Г. В. Заборскі, інжынер Н. Гулева. У 1954 г. было распрацавана новае праектнае заданне. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. затым закансервавана. Былі закладзены падмуркі, сцены склепа і часткова маналітнае бетоннае перакрыцце над падвалам. Праектныя і будаўнічыя работы па будынку аэравакзала былі адноўлены толькі ў 1954 г. Над праектам працавалі зноў працавалі А. П. Воінаў і Г. В. Заборскі, інжынер Н. Гулева. У 1954 г. было распрацавана новае праектнае заданне. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. затым закансервавана. Былі закладзены падмуркі, сцены склепа і часткова маналітнае бетоннае перакрыцце над падвалам. Праектныя і будаўнічыя работы па будынку аэравакзала былі адноўлены толькі ў 1954 г. Над праектам працавалі зноў працавалі А. П. Воінаў і Г. В. Заборскі, інжынер Н. Гулева. У 1954 г. было распрацавана новае праектнае заданне. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. Праектныя і будаўнічыя работы па будынку аэравакзала былі адноўлены толькі ў 1954 г. Над праектам працавалі зноў працавалі А. П. Воінаў і Г. В. Заборскі, інжынер Н. Гулева. У 1954 г. было распрацавана новае праектнае заданне. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. Праектныя і будаўнічыя работы па будынку аэравакзала былі адноўлены толькі ў 1954 г. Над праектам працавалі зноў працавалі А. П. Воінаў і Г. В. Заборскі, інжынер Н. Гулева. У 1954 г. было распрацавана новае праектнае заданне. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш. рэкамендавалася ўпрыгожыць ляпнінай У тым жа 1954 г. пасля зацвярджэння праектнага задання быў распрацаваны тэхнічны праект з улікам заўваг па ўнутранай планіроўцы. Потым у 1954-57 гг. быў распрацаваны працоўны праект, па якім вяліся будаўнічыя працы. У праектаванні разам з Г. В. Заборскім і А. П. Воінавым прымалі ўдзел Ліўшыц, Грудзін, Белавусаў, Макляцова і інш.        </item>
        <item>Адразу пасля вызвалення Мінска ад нямецка-фашысцкіх захопнікаў у 1944 г. была пачата работа над распрацоўкай ""эскіза планіроўкі Мінска"" і новага генеральнага плана. Генеральны план быў зацверджаны ўрадам Беларусі і Камітэтам па спаровай архітэктуры пры СНК СССР у 1946 г. Згодна з генеральным планам, архітэктурны ансамбль цэнтра Мінска першапачаткова складаўся з трох плошчаў-імя Леніна (сучасная пл. Незалежнасці), Цэнтральнай (сучасная пл. Кастрычніцкая) і круглай. (сучасная пл. Перамогі), аб\'яднаных праспектам. Галоўнай часткай гэтай архітэктурнай кампазіцыі павінна была стаць цэнтральная (Кастрычніцкая) плошча. У 1944—1945 гг. быў праведзены першы Усесаюзны закрыты конкурс на планіроўку і забудову цэнтральнай плошчы Мінска. У 1947—1948 гг. праведзены новы закрыты Усесаюзны конкурс праектаў Цэнтральнай плошчы. Некаторыя прапановы па планіроўцы і забудове плошчы былі ўлічаны ў ходзе далейшага праектавання і забудовы. У 1951—1952 гг. праведзена добраўпарадкаванне і падсыпка тэрыторыі, азеляненне. На плошчы быў пастаўлены велічны помнік Сталіну (вышынёй 17 м). Пасля завяршэння фарміравання ансамбля Кастрычніцкай плошчы, на думку многіх даследчыкаў, стала відавочным, што не ўсе аспекты складанай і цікавай задачы стварэння плошчы атрымалі найлепшае рашэнне. Так, у прыватнасці, адзначалася, што не зусім удала вырашана характар ​​і месца асноўнага завяршальнага аб\'екта плошчы-Палаца прафсаюзаў. Рашэнне аб выдзяленні гэтага зямельнага ўчастка пад будаўніцтва Палаца культуры прафсаюзаў прынята на пасяджэнні Мінгарвыканкама 04.04.1949 г. быў вызначаны і тэрмін будаўніцтва - 01.09.1949 - 01.01.1954 гг. Палац узводзіўся па паўторна выкарыстаным праекце архітэктара В. Яршова. Палац культуры ўключае прасторны двухсветлавы вестыбюль, тэатральная зала, танцзала, памяшканні для працы гурткоў, адміністрацыйныя кабінеты. За гады існавання палац культуры прафсаюзаў не страціў свайго функцыянальнага прызначэння. У першай палове 2000-х гг. былі рэстаўраваны інтэр\'еры асноўных памяшканняў (вестыбюля, глядзельнай, «белай», танцавальнай залаў, кулуараў). На працягу 2008—2010 гг. праведзены капітальны рамонт даху, фасадаў, умацаванне пастаментаў шасці скульптурных груп. У першай палове 2000-х гг. былі рэстаўраваны інтэр\'еры асноўных памяшканняў (вестыбюля, глядзельнай, «белай», танцавальнай залаў, кулуараў). На працягу 2008—2010 гг. праведзены капітальны рамонт даху, фасадаў, умацаванне пастаментаў шасці скульптурных груп. У першай палове 2000-х гг. былі рэстаўраваны інтэр\'еры асноўных памяшканняў (вестыбюля, глядзельнай, «белай», танцавальнай залаў, кулуараў). На працягу 2008—2010 гг. праведзены капітальны рамонт даху, фасадаў, умацаванне пастаментаў шасці скульптурных груп.        </item>
        <item>Будынак размешчаны ў гістарычным цэнтры г. Мінска - Верхнім горадзе. Аблічча завулка Музычнага пачаў фармавацца ў 14 -15 стст. Не выключана, што першапачаткова ён з\'яўляўся праходам да ўчасткаў, размешчаным у цэнтры квартала, сфармаванага з усходняга боку былога пляца ""высокага рынка"" (сучасная пл. Свабоды). Потым стаў праездам, які злучаў плошчу з вул. Зыбіцкай (сучасная вул. Гандлёвая). У 19-пачатку 20 ст. завулак называўся Бернардынскім, семінарскім, манастырскім (або мала-манастырскім), Музыканцкім. За будынкам замацавалася назва Дом масонаў. Праўда, сучасныя даследчыкі не знайшлі дакументаў, якія б пацвярджалі, што менавіта тут адбываліся пасяджэнні ложы. Вядома, што ў Мінску існавала масонская ложа ""Паўночная паходня"" з 1816 па 1822 гг. Найбольш верагодна, што будынак атрымаў такую ​​назву, таму што адзін з яго ўладальнікаў Гіляры Сцяпанавіч Якубоўскі значыўся ў спісах мінскай масонскай ложы. Найбольш раннія звесткі аб будынку адносяцца да пачатку 19 ст. На праектным плане г. Мінска 1817 г., які ў значнай ступені з\'яўляецца фіксацыйным, на месцы дома No 5 ужо паказаны мураваны будынак. Ён меў складаную канфігурацыю ў выглядзе роўнаканцовага крыжа. Згодна з архіўнымі дакументамі, дом належаў купцу Траяну Ключынскаму. У 1840 г. спадкаемніца Анастасія Траянава прадала дом Зімніцкім. Франц Казіміравіч Зімніцкі на працягу 1849-1855 гг. здаваў дом у арэнду габрэйскай вучэльні. Трэба адзначыць, што новы ўладальнік павялічыў існуючы будынак. Да дваровага фасада з паўночнага боку была зроблена прыбудова. Пасля Канстанцыі Францаўны Зімніцкай плошча з забудовай у 1898 г. перайшла да дваран Анэлі Сцяпанаўны Лекаст і Нядзведскага. Мабыць, ужо новымі ўладальнікамі ў канцы 19-пачатку 20 ст. на дваровым фасадзе дабудоўваецца правая частка дома, у выніку чаго будынак атрымаў прамавугольную форму. У такім выглядзе будынак захаваўся да нашага часу. У інвентарызацыйным апісанні нерухомай маёмасці квартала на 1910 г. будынак характарызуецца як трохпавярховы з падвалам. Праўда зроблена ўдакладненне, што па прычыне схілу мясцовасці з аднаго боку двухпавярховы, з другога - трохпавярховы. У графе аб узросце дома было пазначана, што яму 100 гадоў з часу пабудовы. Гэтае паведамленне таксама пацвярджае меркаванне, што дом мог быць пабудаваны ў 1810 г. У пачатку 20 ст. будынак функцыянаваў як прыбытковы дом: некалькі пакояў займалі гаспадары, астатнія здаваліся ў наём. На ўчастку стаялі мураваны і драўляны гаспадарчыя будынкі, з правага боку ад дома тэрыторыю плошчы займаў сад. У Вялікую Айчынную вайну будынак захаваўся. Несумненна, былы дом масонаў вылучаецца сярод жылой забудовы Верхняга горада, якая фармуе яго гістарычнае аблічча. Будынак адносіцца да ліку найбольш старых жылых дамоў, сярод ацалелых у Верхнім горадзе. Фасады, нягледзячы на ​​пераробкі, захавалі рысы архітэктуры стылю класіцызму і, перш за ўсё, венецыянскае акно на другім паверсе. У 2002 г. будынак рэстаўраваны з наступным яго выкарыстаннем у якасці музея.        </item>

        <item>Іван Дамінікавіч Луцэвіч нарадзіўся 25.06. (07.07.) 1882 г. у фальварку Вязынка Мінскага павета Мінскай губерні (цяпер Маладзечанскага раёна) у сям\'і арандатара. Дзяцінства прайшло на калёсах: з месца на месца пераязджалі Луцэвічы ў пошуках арэнды. Толькі 16-гадовым юнаком за адну зіму скончыў ён 2-класнае Бяларуцкае народнае вучылішча (1898). Спачатку дапамагаў маці па гаспадарцы, а ў 1903 г. пакінуў бацькоўскую хату. Працаваў вандроўным дамашнім настаўнікам, пісарам у судовага следчага ў Радашковічах (1903), малодшым прыказчыкам у памешчыка ў цяперашнім Сенненскім раёне (1904), практыкантам і памочнікам Вінакура на броварах у памешчыцкіх маёнтках у Сёмкаве каля Мінска. 1905 - 1908). У 1908 - 1909 гг. быў супрацоўнікам газеты «Наша Ніва», і адначасова бібліятэкарам у бібліятэцы Б. Л. Данілавіча ў Вільні, вучыўся на агульнаадукацыйных курсах А. С. Чарняева ў Пецярбургу (1909 – 1913), ва ўніверсітэце Шаняўскага ў Маскве (1915). З 1913 года. Я. Купала супрацоўнік ,Беларускага выдавецкага таварыства,, рэдактар ​​,Нашай Нівы, (1914-1915). У студзені 1916 г. у Маскве ажаніўся з Уладзіславай Францаўнай Станкевіч і ў тым жа месяцы быў прызваны ў армію. Служыў у дарожна-будаўнічым атрадзе Варшаўскай акругі шляхоў зносін у Мінску, Полацку, Смаленску. У 1919 г. адразу пасля абвяшчэння Беларускай Савецкай Сацыялістычнай Рэспублікі Янка Купала прыехаў у Мінск. Янка Купала актыўна ўдзельнічаў у стварэнні БДУ, АН БССР, нацыянальнага тэатра, рэспубліканскіх выдавецтваў, быў членам Беларускай навукова-тэрміналагічнай камісіі, загадчыкам літаратурна-мастацкай секцыі літаратурна-навуковага аддзела Наркамасветы. 13.06.1925 г. урад Савецкай Беларусі прысвоіў Янку Купалу-першаму з беларускіх пісьменнікаў-ганаровае званне народнага паэта БССР. Даволі інтэнсіўнай была грамадская дзейнасць народнага паэта. Ён прымаў актыўны ўдзел у стварэнні Саюза Савецкіх пісьменнікаў СССР і БССР, уваходзіў у склад аргкамітэта УСН БССР (1933), абіраўся членам праўлення УСН СССР (1934), членам Цэнтральнага Выканаўчага камітэта БССР (1935), удзельнічаў у рабоце VII Усесаюзнага (1935) VIIІ надзвычайнага (1936) з\'ездаў Саветаў СССР, быў членам камісіі па рэдагаванні тэкстаў Канстытуцый СССР і БССР (1936). Янка Купала абіраўся дэпутатам Мінскага гарадскога савета (1929, 1939), дэпутатам Вярхоўнага Савета БССР (1940). У Вялікую Айчынную вайну спачатку жыў у Маскве, потым у пас. Печы каля Казані. Памёр паэт у Маскве 28.06.1942 Г. Ёсць небездаказныя меркаванні, што Купала памёр не сваёй смерцю. Пахавалі Янку Купалу 1 ліпеня 1942 г. на Ваганькаўскіх могілках. Праз 20 гадоў, у 1962 г. Урна з прахам была перавезена ў Мінск і перапахавана на Ваенных могілках. Іван Дамінікавіч Луцэвіч пісаў пад псеўданімамі Янка Купала, Янук Купала, Марка бяздольны, Купальскі Я. Мінска, случчанін, не-Гутнік і інш. Псеўданім паэта Янка Купала быў падказаны самымі старажытнымі легендамі пра папараць-кветку-кветку шчасця. Першы вядомы верш, Мая доля ,на беларускай мове датуецца 1904 г. першы апублікаваны верш ,мужык, быў змешчаны ў Мінскай газеце ,Паўночна-Заходні край ,у 1905 г. першы зборнік, жалейка ,выйшаў у 1908 г. У Пецярбургу зборнікі, Гусляр, (1910),, шляхам жыцця, (1913). У 1908 г. Янка Купала напісаў паэму, адвечная песня,, у 1912 - Курган,,, Сон на кургане,, ,Бандароўна,. На працягу 1920 - 1930-х гг. паэт стварыў шэраг выдатных узораў беларускай савецкай лірыкі. У той час выйшлі яго зборнікі ,спадчына, (1922), ,Безыменная, (1925), ,Песня будаўніцтву, (1936), ,Беларусі ардэнаноснай, (1937), ,ад сэрца, (1940). За апошнюю складанку ён атрымаў Дзяржаўную прэмію СССР (1941). Апошнія вершы паэта былі напісаны ў гады Вялікай Айчыннай вайны. Янка Купала ўвайшоў у гісторыю беларускай літаратуры не толькі як лірычны паэт, але і як драматург. У 1912 г. была напісана камедыя ,Паўлінка,, у 1913 – ,раскіданае гняздо,, ,прымакі,, у 1922 г. – ,Тутэйшыя,. Вядомы Я. Купала і як перакладчык. Ён пераклаў на беларускую мову ,Слова пра паход Ігаравы,, паэму А. С. Пушкіна ,Медны вершнік,, творы Т. Шаўчэнкі і інш. 4 п\'есы, каля 150 публіцыстычных артыкулаў. Я. Купала – вялікі пясняр беларускага народа, класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак слова глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. каля 150 публіцыстычных артыкулаў. Я. Купала – вялікі пясняр беларускага народа, класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак слова глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. каля 150 публіцыстычных артыкулаў. Я. Купала – вялікі пясняр беларускага народа, класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак слова глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Купала-вялікі пясняр беларускага народа, класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак слова глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Купала-вялікі пясняр беларускага народа, класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак слова глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак словы глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. класік беларускай літаратуры, паэт, драматург і публіцыст, мастак словы глыбока нацыянальны. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Творчасць Купалы стала мастацкім летапісам дум і надзей беларускага народа на пераломных гістарычных рубяжах першай паловы 20 ст. Яго творчасць вызначаецца глыбокай народнасцю, гуманістычным пафасам. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем. Імем народнага паэта названы шматлікія вуліцы, навучальныя ўстановы, навуковыя інстытуты. Помнікі, бюсты, памятныя стэлы ў гонар паэта ўстаноўлены не толькі ў нашай краіне, але і за яе межамі. Да 90-годдзя з дня нараджэння беларускага песняра ў 1972 г. у парку Янкі Купалы быў пастаўлены помнік. Ён арыентаваны на праспект Незалежнасці і стварае кампазіцыйны цэнтр Парка, арганічна спалучаецца з будынкам музея, прыродным асяроддзем.</item>
        <item>Планавальная структура плошчы Я. Коласа (да 1956 г. называлася Камароўскай) пачатак фарміравання ў канцы 1930-х гг. з узвядзення тут будынка інстытута фізкультуры. У пачатку 1950-х гг. праектныя і працоўныя працы былі падоўжаны. Сучаснае архітэктурнае планаванне аўтарскім калектывам у складзе архітэктараў М. Баршч, л. Аранаўскаса, л. Мацкевіча. Праектам 1952 г. былі ўлічаны і развіты прапараныя перадваенныя праектаў 1939 г. (арх. В. Муравееў) і 1940 г. (арх. А. Клімаў). Плошча (400х130 м). Паўночны-Заходні бок плошчы фарміруюць прамысловыя карпусы ААТ ,МВАВТ, (будаваліся для завода электронных вылічальных машын імя Р. К. Арджанікідзэ) і паліграфкамбіната імя Я. Коласа. На супрацьлеглым баку плошчы размешчаны будынак філармоніі і па абодва бакі яго жыцця дома з убудаванымі гандлёвымі і адміністрацыйнымі-гаспадарчымі помнікамі, будынак Цума. Тарцовыя ВНУ краіны забытыя будынкам сок, Алімпійскія гульні, і наадварот шматпавярховым жылым дамам. У цэнтры плошчы знаходзіцца сквер і Помнік Я.Коласу. Помнік Я. Коласу быў устаноўлены ў цэнтры плошчы ў 1972 г. у гонар 90-годдзя юбілей з дня нараджэння народнага паэта. Праектныя работы па добраўпарадкаванні і ўстанаўленні помніка пачалі ў інстытуце Мінскпраект, у 1970 г. Праект выканалі архітэктары Ю. Градаў, г. Заборскі і Л.Левін. Плошча была вырашчана вялікім партэрам, які цалкам праглядаўся. У цэнтры плошча была размешчана скульптурная кампазіцыя, якая таксама ўключала дэкаратыўныя басейны, фантаны. Як складовыя часткі былі скарыстаны групавыя і адзіночныя пасадкі дрэў, кветнікі. Так, напрыклад, каля басейна прадугледжваліся пасадкі белай вярбы (ніцай). Каля помніка была запраектавана двух\'ярусная шчыльная група: у першым ярусе-елка калючая, Бяроза барадаўчатая і дуб чырвоны Помнік па праекце быў арыентаваны ў бок праспекта. Выканаў помнік скульптар, народны мастак БССР (1944 г.) і СССР (1973 г.), член Саюза мастакоў СССР, дзеючы член Акадэміі мастацтваў СССР, акадэмік НАН Рэспублікі Беларусь, заслужаныя дзеячы мастацтва БССР З. Азгур. Заір Ісакавіч Азгур нарадзіўся 2 (15) студзеня 1908 г. у в. Молчан Сенненскі раён. У 1909 годзе сям\'я пераехала ў Віцебск. У 1921 – 1922 гг. вучыўся ў прыватнай студыі Ю. М. Пэна, затым у Віцебскім мастацка-практычным інстытуце. У 1923 годзе. З. Азгур быў залічаны на аддзяленне скульптуры. Пасля заканчэння тэхнікума Азгур паехаў у Ленінград, дзе вучыўся ў Вышэйшым мастацкім тэхнікуме (1926-1928 гг.). Працяў адукацыйную дзейнасць у Кіеўскім мастацкім інстытуце і Тбіліскай акадэміі мастацтваў. З 1923 ён прыняў актыўны ўдзел у выставах. У 1929 г. скульптар вярнуўся ў Беларусь і актыўна ўключаліся ў мастацкае жыццё Мінска. У 1930-я гг. Для Дома ўрада ў Мінску, тэатр оперы і балета. На працягу 1930–1970-х гг. асноўным жанрам у творчасці З. Азгура заставаўся партрэт. У залаты фонд выяўленчага мастацтва назаўжды ўвайшла бліскучая галерэя партрэтных вобразаў грамадскіх, палітычных дзеячаў, герояў-патрыётаў, прадстаў творчасці і навукай інтэлігенцыі. Але не толькі партрэтны жанр вабіў З. І. Азгура. Ён даволі палонная працяў у галіне манументальнай скульптуры: помнікі, мемарыяльныя комплексы, ансамблі. Самая значная манументальная праца скульптара ў 1950-я гг. - рэльеф для абеліска на плошчы Перамогі ў Мінску. Помнік Я. Коласу, які стаміўся на адной плошчы ў Мінску, стаў сімвалам Беларусі. Азгур звяртаўся да выявы Я. Коласа шмат разоў. Як успамін мастак: Мне не аднойчы даводзілася ствараць скульптурную выяву Якуба Коласа, упершыню яшчэ ў 20-я гады. Чатыры разы Ляпісаў паэта з натуры. Вось чаму працу над помнікам паэту лічу заведзенай тэмы, якая прайшла, поўная, праз усё маё жыццё». Напрыклад, у Віцебску ў 1924 г. Заір Азгур атрымаў замовы для гарадскі музей. Гады будучы скульптар упершыню сустрэўся з паэтам, прыехалі ў Мінск, каб выканаць партрэт з натуры. З таго часу паміж мастакамі і паэтам даведнікі прыязныя аднасіны. Якуб Колас: ,шмат чуласці і чалавечнасці было ў яго стаўленні да мяне,» Даследчыкі творчасці А. Азгура адзначаць партрэт Я. Коласа, створаны майстрам у 1949 г. (у 1958 г. выкананы з гарнітура). Гэта была ўжо паўфігура, а не бюст у звычайным разуменні. Паэт у спакойнай позе роздуму, яго погляд скіраваны далёка наперад, на думку аўтара,...ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкага вобраза для новых вершаў, ці то ў успамінах пра шляхі і тракты, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў. працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумненна, з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. шмат чуласці і чалавечнасці было ў яго стаўленні да мяне,» Даследчыкі творчасці А. Азгура адзначаць партрэт Я. Коласа, створаны майстрам у 1949 г. (у 1958 г. выкананы з гарнітура). Гэта была ўжо паўфігура, а не бюст у звычайным разуменні. Паэт у спакойнай позе роздуму, яго погляд скіраваны далёка наперад, на думку аўтара,...ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкага вобраза для новых вершаў, ці то ў успамінах пра шляхі і тракты, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў. працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумненна, з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. шмат чуласці і чалавечнасці было ў яго стаўленні да мяне,» Даследчыкі творчасці А. Азгура адзначаць партрэт Я. Коласа, створаны майстрам у 1949 г. (у 1958 г. выкананы з гарнітура). Гэта была ўжо паўфігура, а не бюст у звычайным разуменні. Паэт у спакойнай позе роздуму, яго погляд скіраваны далёка наперад, на думку аўтара,...ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкага вобраза для новых вершаў, ці то ў успамінах пра шляхі і тракты, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў. працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумненна, з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. створаны майстрам у 1949 г. (у 1958 г. выкананы з гарнітура). Гэта была ўжо паўфігура, а не бюст у звычайным разуменні. Паэт у спакойнай позе роздуму, яго погляд скіраваны далёка наперад, на думку аўтара,...ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкага вобраза для новых вершаў, ці то ў успамінах пра шляхі і тракты, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў. працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумненна, з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. створаны майстрам у 1949 г. (у 1958 г. выкананы з гарнітура). Гэта была ўжо паўфігура, а не бюст у звычайным разуменні. Паэт у спакойнай позе роздуму, яго погляд скіраваны далёка наперад, на думку аўтара,...ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкага вобраза для новых вершаў, ці то ў успамінах пра шляхі і тракты, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў. працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумненна, з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкай выявы для новых вершаў, ці то ў успамінах аб шляхах і гасцінцах, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў-працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумнеўна , з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску. ці то ў пошуках ці трэба яму мастацкай выявы для новых вершаў, ці то ў успамінах аб шляхах і гасцінцах, якія сам ён разам з тысячамі беларусаў-працаўнікоў мінуў па жыцці свае цяжкія вярсты,» Найбольш значнай працай, падсветленай вялікім майстрам народнаму паэту, несумнеўна , з\'яўляецца скульптурная кампазіцыя на пл. Я.Коласа. Аб сваім бачанні помніка Я. Коласу на плошчы ў г. Мінску.</item>
        <item>Максім Багдановіч-класік беларускай літаратуры, паэт, крытык, публіцыст. Нарадзіўся 27.11. (09.12.) 1891 г. у г. Мінску. Бацька паэта Адам Ягоравіч Багдановіч (1862 – 1940) быў этнографам і фалькларыстам, настаўнікам. Маці Марыя Апанасаўна мякаць (1869-1896) рана памерла, калі будучаму паэту споўнілася пяць гадоў. Раннія дзіцячыя гады Максіма прайшлі ў Гродне (1892-1896). Затым жыў і вучыўся ў Ніжнім Ноўгарадзе (1896 - 1908), Яраслаўлі (1908 - 1916), куды бацьку перавялі па службе. У Ніжнім Ноўгарадзе вучыўся ў гімназіі, у Яраслаўлі скончыў Дземідаўскі юрыдычны ліцэй (1916). Першы раз юны паэт прыехаў на радзіму ў 1911 г. на запрашэнне рэдакцыі газеты ,Наша Ніва, М. Багдановіч наведаў Вільню, пазнаёміўся з Вацлавам Ластоўскім, Антонам і Іванам Луцкевічамі і іншымі дзеячамі беларускага Адраджэння. Браты Луцкевічы прапанавалі яму пагасціць каля мястэчка чырвонага ў фальварку Ракуцёўшчына. Там жыў іх дзядзька Вацлаў Лычкоўскі, родны брат іхняй маці Соф\'і Эмерыкаўны. М. Багдановіч правёў у Ракуцёўшчыне два летнія месяцы. Восенню 1916 г. М. Багдановіч з Яраслаўля пераехаў у Мінск, дзе працаваў сакратаром губернскага харчовага камітэта. Ён пасяліўся на кватэры ў Змітрака Бядулі на вул. Мала-Георгіеўскай (будынак захаваўся, з вул. Талстога перанесены на вул. Рабкораўская, 19). Тут ён удзельнічаў у дзейнасці Беларускага камітэта дапамогі ахвярам вайны і, Беларускай хаткі,. У лютым 1917 г. Максім Багдановіч цяжка хворы на сухоты выехаў у Ялту. Там 12 (25).05.1917 памёр. Нягледзячы на ​​тое, што кароткім быў жыццёвы і творчы шлях паэта, ён займае адно з самых ганаровых мясцін сярод беларускіх пісьменнікаў. Першы твор М. Багдановіча-алегарычнае апавяданне Музыка, напісанае ў стылі казкі-прытчы, было апублікавана ў «Нашай Ніве» ў 1907 г. у наступным 1908 г. былі апублікаваныя яго лірычныя вершы. Адзіны зборнік паэта, вянок, выйшаў у пачатку 1914 г. (на тытуле стаіць 1913 г.), у які ўвайшлі вершы, напісаныя ім у 1908 – 1912 гг. Тэмы кахання да свайго народа, гісторыі цесна перапляліся з любоўнай лірыкай, смуткам ад прадчування ранняй смерці. Максім Багдановіч пісаў вершы, паэмы, апавяданні, крытычныя артыкулы і артыкулы па гісторыі беларускай літаратуры. Важнае месца ў ягонай творчасці займалі пераклады антычных, рускіх і заходнееўрапейскіх аўтараў. Ён адзін з першых у беларускай літаратуры асвоіў такія складаныя вершаваныя формы, як тэрцыны, Трыялет, Актава, Ронда, санет, скерца. Знаходзячыся далёка ад Радзімы, вывучыў беларускую мову, імкнуўся паказаць яго вялікія вобразна-выяўленчыя магчымасці. Паэт супрацоўнічаў з многімі беларускімі, рускімі, украінскімі газетамі і часопісамі, яго творчыя інтарэсы былі шматграннымі, ён свабодна арыентаваўся ў складаных працэсах беларускай, рускай і іншых літаратур. Паэзія Максіма Багдановіча назаўжды ўвайшла ў духоўную скарбніцу беларускага народа. Многія яго творы пакладзены на музыку (песні, зорка Венера», «Слуцкія ткачыхі», «пагоня», опера, зорка Венера, (лібрэта А. Бачыла, музыка Ю. Семяняка). Імем Максіма Багдановіча названы вуліцы ў Мінску і Гродне, створаны музеі, устаноўлены помнікі У Мінску помнік пастаўлены 09.12.1981 да 90-годдзя з дня нараджэння паэта.Спачатку ён быў устаноўлены ў скверы на Траецкай гары, перад Вялікім тэатрам Беларусі.У 2008 г. пасля рэстаўрацыі помнік перанеслі бліжэй да вул. Багдановіча і да таго месца, дзе стаяў дом, у якім ён нарадзіўся. Аўтары помніка-скульптар С. Вакар. архітэктары Ю. Казакоў і Л. Маскалевіч. С. Вакар працаваў над помнікам больш за дзесяць гадоў. Скульптурная выява паэта наўмысна пастаўлена на невысокі пастамент, каб наблізіць паэта да аматараў яго творчасці. У постаці М. Багдановіча лаканічнымі пластычнымі формамі выразна перададзена шматграннасць яго натуры, выключная прывабнасць яго асобы. Мастак стварыў шэраг скульптурных партрэтаў дзяржаўных дзеячаў, герояў Грамадзянскай і Айчыннай вайны, сярод іх Герояў Савецкага Саюза М. А. Кедышкі, М. П. Шмырова (бацькі Міная) (1970), К. П. Арлоўскага (1972), К. С. .Заслонава (1973), Я. налепкі (1974), дзеячаў беларускай культуры: Ф. Скарыны (1964), Р. Барадуліна (1965), В. Караткевіча (1968), П. Панчанка (1969), Я. Коласа (1972), А. Кашкурэвіча (1975), Я. Брыля (1976), г. Бураўкіна (1978), м. Гусоўскага (1980) і інш. Пластычная дакладнасць яго работ спалучаецца з глыбінёй і выразнасцю вобразаў. Юрый Іванавіч Казакоў-член Саюза архітэктараў СССР (1966). У 1964 г. скончыў Беларускі політэхнічны інстытут (цяпер БНТУ). Асноўныя працы (у аўтарскім калектыве): помнік партызанам у в. Іканы Барысаўскага раёна (1965), У. І. Леніну ў Лепелі (1970), Століне (1980), В. З. Каржу ў в. Хорстаў Салігорскага раёна (1975) , В. М. Азіну ў Полацку (1976), с. Буднаму ў Нясвіжы (1982), мемарыяльныя комплексы, Брэсцкая крэпасць-герой, (1971), Дзяржынава, (1977) і інш. Узнагароджаны Ганаровай Граматай Прэзідыума Вярхоўнага Савета БССР (1972). Леанард Віктаравіч Маскалевіч-заслужаны архітэктар БССР (1985), член Саюза архітэктараў СССР (1968). У 1961 г. скончыў Беларускі політэхнічны інстытут (цяпер БНТУ). Працаваў у ,Брэстграмадзянпраекце,, ,Мінскпраекце,, у апараце ЦК КПБ, намеснікам старшыні Дзяржбуда БССР. Асноўныя працы (у аўтарскім калектыве): Дом палітасветы (1964), Брэсцкі інжынерна-будаўнічы інстытут (1966), 647-кватэрны жылы дом па вул. М. Багдановіча, 78 (1974), музычнае вучылішча (1975), Беларускі дзяржаўны ўніверсітэт культуры і мастацтваў (1975), БелЭкспа і інш. Узнагароджаны Ганаровай Граматай Прэзідыума Вярхоўнага Савета БССР (1980).        </item>
        <item>Помнік Янку Купалу ў Мінску лічыцца абавязковым пунктам наведвання, уключаным у мноства літаратуразнаўчых экскурсій, і карыстаецца каласальным прызнаннем у прыхільнікаў творчасці гэтага дзіўнага паэта. Ёсць толькі два падобных мемарыяла Янку Купалу - другі, дарэчы, устаноўлены ў Маскве. Над стварэннем гэтага помніка працаваў цэлы аўтарскі калектыў: скульптары А. Заспіцкі, А. Анікейчык, Л. Гумілеўскі і дойліды Ю. Градаў і Л. Левін. Для савецкага дойлідства, ва ўсе эпохі, была ўласцівая схільнасць да маштабнасці і грунтоўнай самавітасці. З прычыны гэтага нядзіўна, што помнік Янку Купалу выйшаў дастаткова вялікіх памераў. Яго габарыты крыху прыглушваюцца за кошт дрэў, што ўзносяцца над фігурай гэтага ўсімі каханага паэта. Помнік Янку Купалу лічыцца эталонам савецкага дойлідства. Найлепшая даніна памяці вершатворцу - гэта беларускае слова, якое гучала, і будзе гучаць заўсёды на паэтычных сустрэчах. Як сам парк, так і аднайменны манумент Янкі Купалы - сапраўдная жамчужына сярод смарагдавых астравоў цэнтра Мінска.        </item>
        <item>Ваенныя могілкі ў Мінску адносяцца да найстарэйшых некропаляў горада, тут пахаваны многія выдатныя людзі Беларусі, дзяржаўныя і партыйныя дзеячы, воіны, партызаны і падпольшчыкі, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну, вучоныя, пісьменнікі, кампазітары, акцёры і іншыя. Вайсковыя могілкі былі заснаваныя пры вайсковым шпіталі ў 1850 г. на ўчастку зямлі, арандаванай у памешчыка Эдуарда Станіслававіча Ваньковіча. У 1896-98 гг. на ваенных могілках па праекце Мінскага епархіяльнага архітэктара В. І. Струева ў гонар перамогі рускіх войскаў у руска-турэцкай вайне 1877 - 78 гг. была пабудавана Аляксандра-Неўская царква, якая захавалася і дзейнічае. Каля 1905 года могілкі былі зачынены для пахаванняў. У 1920-1930-я гг. на Вайсковых могілках хавалі знакамітых партыйных, вайскоўцаў, навуковых дзеячаў, прадстаўнікоў творчай інтэлігенцыі. У час нямецкай акупацыі Мінска тут таксама хавалі памерлых жыхароў горада. Пасля Вялікай Айчыннай вайны тэрыторыя могілак была павялічана з заходняга боку. На новым участку Ваенных могілак былі арганізаваны 42 брацкія і больш за 500 адзінкавых магіл, у якіх пахавана больш за 1000 воінаў, якія загінулі ў баях з нямецка-фашысцкімі захопнікамі. У 1921 годзе сям\'я вярнулася ў Менск. Я. Колас працаваў у навукова-тэрміналагічнай камісіі Наркамасветы БССР, выкладчыкам педтэхнікума і БДУ. З 1929 г. віцэ-прэзідэнт Акадэміі навук БССР. У Вялікую Айчынную вайну жыў у Клязьме, Ташкенце, Маскве. У 1944 г. вярнуўся ў Мінск. Літаратурную дзейнасць Канстанцін Міхайлавіч Міцкевіч пачаў рана. Пісаў пад псеўданімамі гушча Тарас, агарак, самотны, Альбуцкі К, Андрэй, сацыяліст, Булава Фама, мікалаевец, Наднеманец і інш. Трывала ўвайшоў у літаратуру пад псеўданімам Якуб Колас. З ранніх твораў Якуба Коласа (1898 – 1906) збераглося каля 60. першы апублікаваны верш называўся ,наш родны край ,і было змешчана ў газеце, Наша доля ,у 1906 г. у 1910 г. выйшаў зборнік вершаў, Песні19, г. зборнік прозы, апавяданні ,і ў 1914 г.,родныя з\'явы,. Адны з найзначнейшых паэм ,Новая Зямля, і, Сымон-музыка , былі напісаныя ў 1911 - 1925 гг. У паэме, «Новая Зямля», асэнсавана цэлая эпоха ў жыцці беларускага народа. Плённымі для пісьменніка былі 1920-я гады. Выйшлі зборнікі ,казкі жыцця, (1921), ,адгалоскі, (1922), ,першыя крокі,, ,Крок за крокам,, ,у ціхай вадзе,, ,на мяжы, (1922 - 1924), аповесць ,у палескай глушы, , ,на прасторах жыцця, (1926), ,у глыбі Палесся,. У 1930-я гг. былі напісаны аповесць ,адшчапенец, (1930 – 1931), ,траса,(1932-1933), , у пушчах Палесся,. У Вялікую Айчынную вайну выйшлі зборнікі, адпомсцім, (1942),, голас зямлі, (1943), паэма, Суд у лесе, (1943),, Адплата, (1945). За цыкл вершаў ваенных гадоў Коласу была прысуджана Дзяржаўная прэмія СССР у 1946 г. у 1947 г. скончыў паэму Рыбакова хата, за якую атрымаў Дзяржаўную прэмію СССР у 1949 г. Якуб Колас быў надзвычай шматгранным у сваёй творчай дзейнасці. Шмат пісаў для дзяцей, з\'яўляўся аўтарам драматычных твораў, публіцыстычных, літаратурна-крытычных, навуковых артыкулаў, пераклаў на беларускую мову паэму А. С. Пушкіна, Палтава,, творы Т. Шаўчэнкі, А. Міцкевіча, Р. Тагора і інш. пакінуў нам вялікую спадчыну. Усе яго творы прасякнуты вялікай і шчырай любоўю да роднага краю, да роднай прыроды. У творах пісьменніка з вялікай жыццёвай праўдзівасцю і майстэрствам адлюстраваны самыя істотныя моманты ў жыцці беларускага народа. Вядомы Якуб Колас сваёй навуковай і педагагічнай дзейнасцю. Удзельнічаў ва ўстанове Беларускага дзяржаўнага ўніверсітэта, у арганізацыі Інстытута беларускай культуры, затым Акадэміі навук, працаваў у шматлікіх навуковых камісіях, складанні руска-беларускага слоўніка. Унёс значны ўклад у развіццё буларускай літаратурнай мовы. Пісьменнік прымаў актыўны ўдзел у грамадскім жыцці краіны. У 1946 - 1956 гг. абіраўся дэпутатам Вярхоўнага Савета СССР і БССР, быў старшынёй Камітэта абароны міру БССР, членам прэзідыума праўлення Саюза пісьменнікаў СССР і БССР. Памёр пісьменнік 13.08.1956 г. Пахаваны на Ваенных могілках побач з жонкай М. Д. Міцкевіч. У 1959 г. надмагільны помнік Якубу Коласу быў распрацаваны ў інстытуце ,Белдзяржпраект, архітэктарам Л.Рымінскім. Надмагільная пліта была запраектавана з чорнага паліраванага лабрадора. Яна ўпрыгожвалася разным арнаментам. На ёй усталёўваўся абеліск з суцэльнага каменя. Фактура паверхні падставы абеліска прадугледжвалася з ірванага граніту. Побач з абеліскам была запраектавана бронзавая скульптура гусляра. Па невядомых нам прычынах помнік па праекце Л. Рымінскага не быў устаноўлены. Толькі ў 1970 г. на магіле Якуба Коласа быў пастаўлены помнік, выкананы беларускімі скульптарамі У. Ананькам, М. Якавенкам і архітэктарам М. Мызнікавым. Фактура паверхні падставы абеліска прадугледжвалася з ірванага граніту. Побач з абеліскам была запраектавана бронзавая скульптура гусляра. Па невядомых нам прычынах помнік па праекце Л. Рымінскага не быў устаноўлены. Толькі ў 1970 г. на магіле Якуба Коласа быў пастаўлены помнік, выкананы беларускімі скульптарамі У. Ананькам, М. Якавенкам і архітэктарам М. Мызнікавым. Фактура паверхні падставы абеліска прадугледжвалася з ірванага граніту. Побач з абеліскам была запраектавана бронзавая скульптура гусляра. Па невядомых нам прычынах помнік па праекце Л. Рымінскага не быў устаноўлены. Толькі ў 1970 г. на магіле Якуба Коласа быў пастаўлены помнік, выкананы беларускімі скульптарамі У. Ананькам, М. Якавенкам і архітэктарам М. Мызнікавым.        </item>
        <item>Манумент Перамогі ўзведзены ў 1954 г. на адной з асноўных плошчаў г. Мінска, размешчанай на галоўнай магістралі горада - пр-це Незалежнасці. Да 1958 года плошча называлася круглай. Яна пачала фармавацца яшчэ ў даваенны перыяд у адпаведнасці з генеральным планам Мінска, распрацаваным у 1932-1936 гг. (архітэктар Ю. кілаватаў, кансультант В. Вітман). Пасля Вялікай Айчыннай вайны Мінск аднаўляўся і забудоўваўся па генеральным плане, зацверджаным у 1946 г. Аўтарам праекта дэталёвай планіроўкі Круглай плошчы быў прафесар М. В. Баршч. Пазней гэты праект быў скарэкціраваны г. Заборскім і Л. Мацкевічам. Работы па рэканструкцыі і забудове плошчы праводзіліся ў 1951—1956 гг. Плошча была вырашана сіметрычна адносна восі праспекта, у плане прамавугольная 175х225 м, цэнтральная круглая частка мела радыус 65 м. У гадавіну вызвалення Мінска, 3 ліпеня 1945 г. Вярхоўны Савет прыняў пастанову аб адзначэнні перамогі і ўвекавечанні памяці воінаў Чырвонай Арміі і партызан, якія загінулі ў барацьбе з нямецка-фашысцкімі захопнікамі ў перыяд Вялікай Айчыннай вайны. Перамогі ў сталіцы Беларускай ССР – горадзе Мінску..., затым 14 мая 1946 г. была прынята сумесная пастанова Савета Міністраў БССР і Цэнтральнага камітэта КП(б)б № 827-333/7, Аб добраўпарадкаванні магіл воінаў Савецкай Арміі і партызан і ўвекавечанні знамянальных месцаў і падзей, звязаных з Вялікай Айчыннай вайной на тэрыторыі БССР. У шостым пункце гэтай пастановы таксама гаварылася аб узвядзенні помніка Перамогі ў Мінску і аб\'яўленні конкурсу на праект помніка. Па ўмовах конкурсу Помнік павінны быць узведзены на галоўнай плошчы горада, гэта значыць Кастрычніцкай, павінны быць вырашаны архітэктурнымі і скульптурнымі сродкамі, у якасці матэрыялаў выкарыстаны каштоўныя пароды камянёў, бронза, нержавеючая сталь і інш. Пасля таго як на цэнтральнай (цяпер Кастрычніцкай) плошчы было вырашана паставіць помнік І. В. Сталіну, 27 лістапада 1948 г. на пасяджэнні бюро ЦК КП(б)б для будаўніцтва помніка Перамогі была вызначана Круглая плошча. 21 снежня 1948 г. на пасяджэнні бюро ЦК КП(б)б было прынята рашэнне да 30-годдзя БССР на месцы будучага помніка Перамогі ўстанавіць мемарыяльную дошку. 30.08.1950 г. была прынята Пастанова СМ БССР № 1098 аб правядзенні адкрытага Усесаюзнага конкурсу на праектаванне помніка Перамогі на Круглай плошчы. Гэтай жа пастановай былі зацверджаны ўмовы і праграма конкурсу. Абавязковай умовай было праектаванне помніка ў геаметрычным цэнтры плошчы. Журы конкурсу ўзначаліў старшыня Прэзідыума Вярхоўнага Савета БССР У. І. Казлоў, членамі былі архітэктар М. Паруснікаў і скульптар З. Азгур. У конкурсе прынялі ўдзел архітэктары, мастакі і скульптары з Масквы, Ленінграда, Рыгі, Сталінграда, Мінска, Гомеля, Гродна, Брэста, Полацка, Магілёва і іншых гарадоў Савецкага Саюза, быў прадстаўлены 71 праект. Першую прэмію атрымаў праект пад дэвізам, Беларусь, аўтарамі якога былі Г. В. Заборскі і В. А. Кароль. Пры гэтым члены журы адзначылі, што з ліку прэміраваных праектаў ні адзін у поўнай меры не адпавядаў пастаўленай задачы стварэння велічнага помніка за выключэннем асобных каштоўных прапаноў у праекце пад дэвізам ""Беларусь"". Па праекце помнік уяўляў сабой чатырохгранны абеліск вышынёй 48 м, увянчаны гербам БССР. Грані абеліска былі ўпрыгожаны дэкаратыўнымі паясамі па матывах беларускага арнаменту. Абеліск стаяў на стылабаце. Верхнюю частку пастамента афармлялі тэматычныя скульптурныя кампазіцыі. 2 студзеня 1951 г. была прынята Пастанова СМ БССР па выніках адкрытага конкурсу на складанне праекта помніка-манумента і зроблена даручэнне аб правядзенні закрытага конкурсу на распрацоўку канчатковага праекта манумента. Для ўдзелу ў ім былі дапушчаны шэсць найлепшых па выніках папярэдняга конкурсу аўтарскіх калектываў з Мінска, Масквы, Ленінграда. Акрамя Г. Заборскага і В. караля ў конкурсе ўдзельнічалі беларускія архітэктары І. Рудэнка, г. Бенядзіктаў, А. Хегай, скульптар А. Бембель. Для ўдзельнікаў конкурсу былі вызначаны асноўныя палажэнні: помнік павінны быць вырашаны вышыннай кампазіцыяй (абеліск або калона) або аб\'ёмнай з развітой асновай, вышыня помніка абмежавана да 40 м, праект помніка павінны ўлічваць у сваім архітэктурным афармленні багацце Беларускага нацыянальнага мастацтва, матэрыялам для будаўніцтва манумента прапаноўваліся жалезабетон, граніт, бронза, медзь. Лепшым быў прызнаны праект г. Заборскага і В. караля. Аб выніках конкурсу ў газеце, Звязда «паведамлялася наступнае:, ... Аўтары імкнуліся знайсці найбольш выразныя формы помніка-абеліска. Згодна з зацверджаным праектам, помнік будзе ўяўляць сабой чатырохгранны абеліск вышынёй 45 метраў, увянчаны ордэнам Перамогі і ўстаноўлены на пастаменце з шырока развітой асновай у выглядзе падыходаў. У ніжняй частцы абеліска з чатырох бакоў будуць устаноўлены барэльефы, якія адлюструюць вялікія подзвігі савецкага народа ў дні Айчыннай вайны. Тэма галоўнага барэльефа адлюструе апафеоз ратных подзвігаў савецкага народа. На двух другіх барэльефах будзе паказаны момант урачыстай клятвы народных мсціўцаў-партызан і герояў-гвардзейцаў. Чацвёрты барэльеф адлюструе гераічную працу народа-пераможцы падчас вайны. Над галоўным барэльефам будзе ўсталяваны дзяржаўны герб БССР. Увесь абеліск у рытмічным парадку ўпрыгожваецца беларускім арнаментам і надпісамі. На галоўным баку высякаюцца надпісы-лозунгі, на астатніх - народныя песні аб гераічных справах савецкіх людзей у мінулай вайне. На падножжы помніка кампануецца меч з лаўровай галінкай-знак непераможнасці рускай зброі. Тут жа будуць высечаны мемарыяльныя надпісы. З бакоў абеліска ўсталёўваюцца чатыры пілона, упрыгожаныя гірляндамі. На пілонах - бронзавыя вянкі. Глыбокае раскрыццё тэмы, захаванне прапорцыі, удала знойдзеная маштабнасць помніка з архітэктурным фонам Круглага пляца, на якім ён будзе ўсталяваны, даюць падставу меркаваць, што гэты абеліск будзе годным помнікам ваярам і партызанам і з\'явіцца ўпрыгожваннем сталіцы». Канчатковае рашэнне па праекце помніка было прынятае ў Маскве праз год. Толькі 10 ліпеня 1952 г. Камітэт па справах мастацтва пры СМ СССР накіраваў у СМ БССР ліст, у якім выказвалася адабрэнне праекта і канкрэтныя заўвагі, якія датычацца яго ажыццяўлення. У Маскве палічылі, што вышыню помніка варта панізіць да 30 - 38 м, пастамент выканаць з паліраванага граніту, а сам абеліск - з граніту пад дробную бучарду, дапрацаваць элемент пераходу да ордэна . , рэльеф сцягоў, якія служылі фонам для герба, зрабіць больш плоскім, чым выява герба, на ствале абеліска Беларускі нацыянальны арнамент зрабіць больш насычаным ля асновы, чым у верхняй частцы. Трэба адзначыць, што конкурсны праект помніка-манумента мае сваю перадгісторыю. Працу над помнікам Перамогі для Мінска Георгій Заборскі пачаў яшчэ ў далёкім 1942 г., калі знаходзіўся пасля цяжкага ранення ў Траецкім эвакашпіталі ў Чэлябінскай вобласці. Ужо тады ў архітэктара-мастака нарадзілася цэлая серыя эскізаў-праектаў помнікаў, прысвечаных асобным гераічным эпізодам Вялікай Айчыннай вайны, было створана некалькі эскізных праектаў трыўмфальных арак, мемарыялаў на брацкіх магілах і адзіночных пахаваннях, курганоў. У канцы 1943 г. ён атрымаў афіцыйную дзяржаўную замову на праектаванне Пантэона ў Менску ў раёне Траецкага прадмесця. Да вызвалення Мінска ад нямецка-фашысцкіх захопнікаў Заборскі завяршыў работу над праектам манумента ў гонар гэтай падзеі. Помнік уяўляў сабой складаную аб\'ёмна-прасторавую архітэктурна-скульптурную кампазіцыю. Трохступеністая круглая калона завяршалася скульптурай маці-Радзімы. З чатырох бакоў у падставы калоны размяшчаліся скульптуры ваяра Чырвонай Арміі, Партызана, працоўнага і калгасніка. У другім варыянце помнік уяўляў сабой абеліск, які звужаўся ў верхняй частцы. Каля падножжа абеліска была скульптурная кампазіцыя. Бакавыя плоскасці абеліска ўпрыгожвалі рэльефныя сюжэтныя выявы і тэкставыя ўстаўкі. Гэтыя працы і сталі асновай будучага помніка-манумента Перамогі. На падставе конкурснага праекту ў 1952 - 1954 гг. у інстытуце ,Белдзяржпраект, былі распрацаваны тэхнічны і працоўны праекты помніка Перамогі. Над праектам працавалі архітэктары Г. Заборскі, В. Кароль, інжынер А. Шаліма. З тлумачальнай цыдулкі да праекту вынікае, што ідэя помніка складалася ў імкненні аўтараў увекавечыць нечуваны подзвіг савецкіх ваяроў і партызан, якія аддалі жыццё за шчасце ўсяго чалавецтва ў дужанні з нямецка-фашысцкімі захопнікамі. Аўтары так тлумачылі сваё архітэктурнае рашэнне”, Помнік уяўляе з сябе абеліск, які знаходзіцца ў спакоі на моцна развітой падставе. Чатыры нізкія квадратныя аб\'ёмы ў ніжняй частцы помніка завяршаюць агульную аб\'ёмна-прасторавую кампазіцыю. Помнік бярэ шлюб крыштальным ордэнам Перамогі. Ствол самога абеліска ўпрыгожваецца подпісамі, якія чаргуюцца з паясамі беларускага нацыянальнага аркамента з дзяржаўным сцягам БССР. Надпісы і арнамент выконваюцца па камені. У верхняй частцы абеліска размяшчаюцца з чатырох бакоў знамянальныя даты для беларускага народа. У ніжняй частцы абеліска размяшчаюцца з чатырох бакоў дзяржаўны герб БССР і тры медалі Вялікай Айчыннай вайны. З чатырох бакоў ніжняй прамавугольнай асновы пад абеліскам размяшчаюцца чатыры гарэльефы на тэмы: 1) трыумф Перамогі; 2) партызанская вайна; 3) клятва савецкіх воінаў перад боем пад гвардзейскім сцягам; 4) праца ў тыле ў перыяд Вялікай Айчыннай вайны. На чатырох ніжніх аб\'ёмах размяшчаюцца чатыры бронзавыя вянкі з палявых кветак. Бакавіцы гэтых аб\'ектаў упрыгожваюцца бронзавымі гірляндамі і шчытамі са зброяй». Матэрыялам для помніка аўтары выбралі гранітныя пліты рознага колеру і апрацоўкі. Цэнтральны аб\'ём разам з абеліскам прапаноўвалася выканаць са светлага граніту, бакавыя чатыры аб\'ёмы - з чорнага паліраванага граніту, ніжнюю пляцоўку таксама з паліраванага граніту. Па праекце агульная вышыня манумента разам з ордэнам Перамогі складала 38 м."        </item>

        <item>Будынак тэатра оперы і балета пабудаваны па праекце архітэктара І.Р. Лангабарда ў 1935 – 1937 г., адкрыты ў 1939 г. Архітэктар І.Р. Лангабард пачаў працаваць у Мінску з 1929 г. Першымі яго праектамі былі Дом урада, Акруговы дом афіцэраў. Будынак тэатра праектаваўся архітэктарам І. Лангабардам у 1932-1934 гг. Цэнтральным ядром кампазіцыі будынка тэатра была авальная зала на 3000 месцаў у выглядзе крутога амфітэатра з вялікім навісаючым балконам. Галоўным упрыгожаннем глядзельнай залы была вялікая люстра. Зала паўколам ахоплівалі светлыя фае першага і другога паверхаў. Гардэробы размяшчаліся шырокім фронтам уздоўж знешняга контуру будынка ў вестыбюлі першага паверха. У вялікай па аб\'ёме і развітай у плане сцэнічнай частцы прадугледжваліся прыстасаванні для хуткай змены дэкарацый. Па ўсёй акружнасці залы, пад столлю, была прыстасавана асвятляльная галерэя. У адпаведнасці з наватарскай функцыянальнай праграмай была вырашана і архітэктура будынка. Гэта вялікі па аб\'ёме будынак, размешчаны на адкрытай прасторы ўзгорка ў скверы. Меў цэнтрычную, ярусную кампазіцыю. Глядзельная частка ўяўляла сабой пастаўленыя адзін на адзін тры цыліндрычныя аб\'ёмы з сямю выступоўцамі порцікамі ўваходаў. Сцэнічная скрынка і дапаможныя памяшканні прымыкалі да глядзельнай часткі прастакутнымі аб\'ёмамі. Сцены рытмічна падзелены лапаткамі па ўсім аб\'ёме, кожны ярус завершаны гарызантальным поясам, аконныя праёмы вырашаны вертыкальнымі палосамі паміж лапаткамі. Згодна з гэтым праектам і пачалося будаўніцтва тэатра ў 1935 г. Аднак задуманы праект цалкам не быў выкананы. Пачатак будаўніцтва супала з перыядам змен у літаратуры, мастацтве і архітэктуры. Падвяргаюцца крытыцы ідэі ўніверсальнага і актыўна механізаванага тэатральнага дзеяння. Прызнаюцца немэтазгоднымі тэатральныя комплексы гіганцкіх памераў. Гэтыя змены і новая жорсткая рэгламентацыя ў тэатральным мастацтве прывялі да таго, што Лангабарду, не спыняючы будаўніцтва, неабходна было перапрацаваць праект. Глядзельная зала зменшылася да 1500 месцаў з адпаведнымі зменамі структуры сцэнічнай часткі. Умяшчальнасць глядзельнай залы скарацілася за кошт памяншэння яе плошчы і колькасці месцаў на балконе. Зменшыць увесь аб\'ём будынка да новага нарматыву ўжо было немагчыма, у выніку чаго ўтварылася дыспрапорцыя паміж колькасцю гледачоў і аб\'ёмам тэатра. Службовыя памяшканні, асабліва вестыбюльная група, атрымаліся неадпаведна вялікімі. У гады Вялікай Айчыннай вайны будынак тэатра атрымаў пашкоджанні. У яго патрапіла бомба, часткова былі разбураны жалезабетонныя перакрыцці. У 1944—48 гг. будынак адноўлены пад кіраўніцтвам аўтара. Фасады зноўку атынкаваны тэразітаў тынкоўкай і афарбаваны ў два тоны, дзе дамінаваў белы. І.Р. Лангабард зноў вярнуўся да ідэі афармлення фасада скульптурай на ўзроўні другога яруса і перад галоўным уваходам. Так, у тлумачальнай запісцы да праекту аднаўлення напісана: “у адпаведнасці з першапачатковым праектам дабудаваць прамежкавае паўкола (парапет). Зрабіць і ўсталяваць паказаныя ў праекце ляпныя працы фасадаў, як-то: дэкаратыўныя статуі ў цэнтральных, барэльефы, паказаныя на праекце, ляпныя картушы, вялікія дэкаратыўныя вазы па баках вялікіх вонкавых усходаў і астатнія элементы ў адпаведнасці з праектам». У выніку на фасадах па праекце Лангабарда дабудоўваецца запраектаваны яшчэ на пачатковым этапе дэкаратыўны прамежкавы цыліндрычны аб\'ём паміж аб\'ёмамі фае другога паверха і глядзельнай залы, але адмовіліся ад усталёўкі скульптур на фасадах. Падчас аднаўлення была рэканструявана зала для гледачоў. Яна набыла класічную пабудову: партэр, два ярусы ложаў і бельэтаж, багаты па пластыцы, урачысты партал сцэны. З двух бакоў знаходзіліся ложы. У афармленне інтэр\'ераў залы і фае І. Лангбард увёў дэкаратыўную ляпніну, геральдыку, выяўленчую сімволіку, надаўшы ім урачыстасць і тэатральнасць. Напрыклад, адносна мастацкага афармлення залы ў тлумачальнай запісцы рэкамендавалася: “Унутранае аздабленне залы, неяк: партальная арка, бар\'ер ярусаў, будуць афармляцца ляпнымі працамі згодна з праектам, у аснову якога будуць пакладзены стандартныя матывы арнаменту нацыянальнага характару”. Новы партал складаўся з 6 палос з ляпным дэкорам. У цэнтры новага партала быў змешчаны герб БССР. Прамежкі паміж лучковымі праёмамі асвятляльнай галерэі рэкамендавалася ўпрыгожыць партрэтамі дзеячаў мастацтва і літаратуры. Праўда, канчатковае рашэнне было іншым. Пад праёмамі былі змешчаныя па тры вертыкальныя паясы з выявамі музычных інструментаў, рознай сельскагаспадарчай і прамысловай атрыбутыкі. Кесонныя столі аздабляліся ляпнымі разеткамі, плафон глядзельнай залы планавалася распісаць. Канкрэтызацыя выявы тэатра адбываецца ў фае, дзе з\'яўляецца атрыбутыка класічнага тэатральнага паказу (штора-заслона), выяўленчая інфармацыя (барэльефныя партрэты кампазітараў, макеты пастановак, партрэты артыстаў тэатра), стрыманыя па форме дэкаратыўныя дэталі (капітэлі, ляпныя профілі). Бакавыя сцены парадных уваходных усходаў па праекце планавалася апрацаваць дэкаратыўнымі тонкімі калонамі і паміж імі люстэркамі. Сцены Цэнтральнага фае зроблены ляпнінай і жывапісам. Сцены вестыбюля апрацоўваліся пад штучны мармур. У паўкруглым вестыбюлі з двума гардэробамі плафоны столі ўзбагачаліся кесонамі. Праўда, не ўсе задуманыя Лангабардам элементы інтэр\'ераў былі рэалізаваны. Некаторыя дэкаратыўныя элементы былі страчаны пры рэканструкцыі інтэр\'ераў у 1977-1981 гг. (маскароны на бар\'ерах ложаў, ляпны дэкор калон залы і інш.). З 1964 г. пачынаецца працэс перабудоў, рамонтаў і рэканструкцый, якія ўсё больш скажалі і пагаршалі вонкавы і ўнутраны выгляд тэатра. У 1964—67 гг. для ўхілення зацёкаў замест плоскага даху быў зроблены схільны над аб\'ёмамі вестыбюля, фае, глядзельнай залы, сцэнічнай скрынкі і закуліснай часткі. Праект рэканструкцыі будынка распрацавалі архітэктары М. Бакланаў і В. Ладыніна ў 1958 г. гэта, здавалася б, прасцейшае і прымітыўнае з тэхнічнага боку рашэнне па абароне канструкцый перакрыццяў і арганізацыі вадасцёку моцна сказіла вонкавы выгляд будынка, вырашанага ў прынцыпах архітэктуры канструктывізму. Схільныя дахі, несумяшчальныя са стылявымі прынцыпамі канструктывізму, пагоршылі яго сілуэтную кампазіцыю. Акрамя таго, у трэцім ярусе фасадаў былі зроблены аконныя праёмы. У 1977-81 гг. была праведзена рэканструкцыя інтэр\'ераў залы. Сцены, столь, падлога ўсходаў, вестыбюля, фае былі абліцаваны плітамі з натуральнага каменя. Пры гэтым быў збіты зроблены пры Лангабардзе штучны мармур калон, капітэлі, агароджы ўсходаў. У глядзельнай зале быў збіты ляпны дэкор агародж ложаў і балконаў, калонкі ложаў. Істотныя змены зведала і аб\'ёмна-планіровачная структура вестыбюльнай групы памяшканняў другога, трэцяга паверхаў і балконаў. З агульнай кампазіцыі фае тэатра функцыянальна і прасторава адарваныя памяшканні, якія размешчаны ў прамавугольных бакавых аб\'ёмах, якія прымыкаюць да цыліндрычных аб\'ёмаў будынка. Зменена форма паўкруглых усходаў уздыму ў залу на другім паверсе. Замест асобных лесвічных маршаў, якія чаргаваліся з пляцоўкамі-кішэнямі супраць выхадаў на паверх, была зроблена суцэльная лесвіца. Таксама суцэльнымі ўсходамі заменена ўсходы з калонкамі і пляцоўкай у фае галоўнага ўваходу. У 1981 г. праводзіліся пазалотныя работы. У зале адноўлены і пазалочаны ляпны дэкор агародж балкона. У 2005 г. пачаўся чарговы этап рэстаўрацыі будынка тэатра оперы і балета Рэстаўрацыйна-архітэктурнае рашэнне заключалася ў аднаўленні тэатра як аўтарскага твора архітэктара І. Лангабарда. У 2009 годзе работы па рэканструкцыі і рэстаўрацыі будынка тэатра оперы і балета былі завершаны.        </item>
        <item>Нацыянальны акадэмічны драматычны тэатр імя Максіма Горкага адзначае 90-годдзе. Тэатр з\'яўляецца адным з цэнтраў сцэнічнага мастацтва, неад\'емнай часткай культурнага жыцця і нацыянальным набыткам Рэспублікі Беларусь. Ён мае сваё асаблівае мастацкае аблічча, вылучаецца высокім узроўнем акцёрскага выканання, арыгінальнасцю рэжысёрскіх трактовак, глыбокім падыходам да распрацоўкі рэпертуару. Гісторыя тэатра, які больш вядомы як ""Рускі"", пачалася ў Бабруйску ў 1932 годзе. Заснавальнікам тэатра стаў Уладзімір Кумельскі, артыст шырокага творчага дыяпазону і тэмпераменту. Менавіта дзякуючы яму ў Бабруйску на базе вандроўнай рускай драматычнай трупы быў створаны Першы рускі тэатр БССР. У 1932 годзе пастановай Народнага камісарыята асветы пры Савеце народных камісараў БССР тэатру быў прысвоены статус ""Дзяржаўны"". З кастрычніка 1933 па сакавік 1934 г. тэатр гастраляваў па розных гарадах. У 1933 годзе яго выступленні ў Мінску прайшлі з вялікім поспехам. Спектакль ,Ягор Булычоў, па п\'есе М.Горкага (з Кумельскім у галоўнай ролі) выклікаў захапленне гледачоў і крытыкі. У той перыяд у рэпертуары тэатра пераважала савецкая драматургія: ,Чапаеў, па Фурманаве, ,Гібель эскадры, Карнейчука, ,Узнятая цаліна, па Шолахава. Асаблівай увагай карысталася драматургія Горкага. З 1935 па 1941 год пасля заканчэння тэатральнага сезона Дзяржаўны рускі драматычны тэатр БССР працаваў у будынку Гарадскога тэатра ў Магілёве. У 1939 годзе раптоўна памёр Уладзімір Кумельскі і мастацкім кіраўніком стаў Дзмітрый Арлоў. Ён правёў рэарганізацыю, і калектыў тэатра папоўніўся выпускнікамі Ленінградскага і Маскоўскага тэатральных вучылішчаў. Са старога складу засталася толькі невялікая група кіроўных акцёраў. Вялікая Айчынная вайна часова спыніла творчае жыццё абноўленага калектыва, але нягледзячы на ​​ваенныя падзеі ўлетку 1943 гады тэатр быў адноўлены ў Маскве як франтавы. Яшчэ не зняўшы бушлатаў і шынялёў, акцёры рэпетавалі, рыхтуючыся да сустрэчы з гледачом у толькі што вызваленых ад фашысцкай акупацыі раёнах Беларусі. У 1944 годзе тэатр вярнуўся ў вызвалены Магілёў, а потым уладкаваўся ў Гродна. Сярод пастановак першых пасляваенных гадоў: ,Дванаццатая ноч, У.Шэкспіра, ,Тры сястры, А.Чэхава, ,Цар Фёдар Іяановіч, А.Талстога. Высокая ацэнка спектакляў на гастролях у Вільнюсе і Мінску ўзняла пытанне аб пераводзе тэатра на пастаянную працу ў сталіцу. У 1947 годзе Рускі тэатр пачаў выступаць на сцэне Акруговага Дома афіцэраў, а ўвесну 1949 гады зладзіў наваселле ў адноўленым будынку на вуліцы Валадарскага, 5, дзе працуе і ў наш час. У 1955 году тэатру было прысвоена імя Максіма Горкага, у 1994 за высокія дасягненні ў вобласці сцэнічнага мастацтва Дзяржаўнаму драматычнаму тэатру імя Максіма Горкага быў прысвоены статут ,Акадэмічны,, а ў 1999 - ,Нацыянальны,. . З 1974 года галоўным рэжысёрам з\'яўляўся Барыс Луцэнка. Серыя спектакляў, пастаўленых ім, прынесла тэатру сапраўдную славу і заслужаны поспех не толькі ў Савецкім Саюзе, але і за яе межамі. Падзеяй тэатральнага жыцця краіны сталі яго праграмныя спектаклі ,Макбет, У.Шэкспіра, ,Трохграшовая опера, Б.Брэхта, ,Трагедыя чалавека, І.Мадача. Тэатр набыў свой асаблівы твар. Павышаная цікавасць да маральна-этычных аспектаў, асэнсаванне сутнасці чалавечага быцця, барацьба дабра і зла даследаваліся ў спектаклях ,Пайсці і не вярнуцца, па . У залаты фонд тэатра ўвайшла пастаноўка Аптымістычнай трагедыі, В.Вішнеўскага. У 1981 годзе ў тэатры была адкрыта малая сцэна. У гэты перыяд ішлі спектаклі камернага гучання: ,На залатым возеры, Э.Томпсана, ,Вячэра, Ж.К.Брысвіля. Адмысловую адзнаку заслужыў спектакль ,Перпетуум мабіле, або Вечар габрэйскага анекдота, Луцэнка. З 1996 года ў тэатры працуе рэжысёр-пастаноўшчык Валянціна Еранькова, якая паставіла такія спектаклі, як ,Таямніцы чароўнага гарышча, А.Еранькова, ,Тата, тата, бедны тата, ты не вылезеш з шкапа, ты павешаны нашай мамай паміж сукенкай і піжам А.Копіта, ,Успаміны, М. Рошчына, ,Жаніхі, Н.Гогаля і іншыя. У 2008 годзе галоўным рэжысёрам Нацыянальнага акадэмічнага драматычнага тэатра імя М.Горкага быў прызначаны Сяргей Кавальчык. Да прыходу ў тэатр Кавальчык паспеў назапасіць багаты творчы багаж. Спектаклі ў яго пастаноўцы неаднаразова станавіліся ўладальнікамі гран-пры многіх міжнародных тэатральных фестываляў. Яму ўдалося захаваць і прыўнесці ў тэатр новае творчае дыханне. Яго творчы пошук з энтузіязмам падтрымалі акцёры розных пакаленняў, але асабліва - моладзь тэатра. Спектакль ,Бег, паводле аднайменнай п\'есы М.Булгакава стаў падзеяй у культурным жыцці Беларусі, быў высока ацэнены крытыкай і тэатральнай грамадскасцю і атрымаў дыплом на Міжнародным тэатральным фестывалі ,Панарама, у 2009 годзе. У 2008 годзе галоўным рэжысёрам Нацыянальнага акадэмічнага драматычнага тэатра імя М.Горкага быў прызначаны Сяргей Кавальчык. Да прыходу ў тэатр Кавальчык паспеў назапасіць багаты творчы багаж. Спектаклі ў яго пастаноўцы неаднаразова станавіліся ўладальнікамі гран-пры многіх міжнародных тэатральных фестываляў. Яму ўдалося захаваць і прыўнесці ў тэатр новае творчае дыханне. Яго творчы пошук з энтузіязмам падтрымалі акцёры розных пакаленняў, але асабліва - моладзь тэатра. Спектакль ,Бег, паводле аднайменнай п\'есы М.Булгакава стаў падзеяй у культурным жыцці Беларусі, быў высока ацэнены крытыкай і тэатральнай грамадскасцю і атрымаў дыплом на Міжнародным тэатральным фестывалі ,Панарама, у 2009 годзе. У 2008 годзе галоўным рэжысёрам Нацыянальнага акадэмічнага драматычнага тэатра імя М.Горкага быў прызначаны Сяргей Кавальчык. Да прыходу ў тэатр Кавальчык паспеў назапасіць багаты творчы багаж. Спектаклі ў яго пастаноўцы неаднаразова станавіліся ўладальнікамі гран-пры многіх міжнародных тэатральных фестываляў. Яму ўдалося захаваць і прыўнесці ў тэатр новае творчае дыханне. Яго творчы пошук з энтузіязмам падтрымалі акцёры розных пакаленняў, але асабліва - моладзь тэатра. Спектакль ,Бег, паводле аднайменнай п\'есы М.Булгакава стаў падзеяй у культурным жыцці Беларусі, быў высока ацэнены крытыкай і тэатральнай грамадскасцю і атрымаў дыплом на Міжнародным тэатральным фестывалі ,Панарама, у 2009 годзе. Спектаклі ў яго пастаноўцы неаднаразова станавіліся ўладальнікамі гран-пры многіх міжнародных тэатральных фестываляў. Яму ўдалося захаваць і прыўнесці ў тэатр новае творчае дыханне. Яго творчы пошук з энтузіязмам падтрымалі акцёры розных пакаленняў, але асабліва - моладзь тэатра. Спектакль ,Бег, паводле аднайменнай п\'есы М.Булгакава стаў падзеяй у культурным жыцці Беларусі, быў высока ацэнены крытыкай і тэатральнай грамадскасцю і атрымаў дыплом на Міжнародным тэатральным фестывалі ,Панарама, у 2009 годзе. Спектаклі ў яго пастаноўцы неаднаразова станавіліся ўладальнікамі гран-пры многіх міжнародных тэатральных фестываляў. Яму ўдалося захаваць і прыўнесці ў тэатр новае творчае дыханне. Яго творчы пошук з энтузіязмам падтрымалі акцёры розных пакаленняў, але асабліва - моладзь тэатра. Спектакль ,Бег, паводле аднайменнай п\'есы М.Булгакава стаў падзеяй у культурным жыцці Беларусі, быў высока ацэнены крытыкай і тэатральнай грамадскасцю і атрымаў дыплом на Міжнародным тэатральным фестывалі ,Панарама, у 2009 годзе.        </item>
        <item>Будынак цырка праектаваўся ў Белдзяржпраекце. Аўтары праекта архітэктар В. Жукаў, інжынер Сапун, у праектаванні бралі ўдзел архітэктары Нямчынава, Шпіт і інш. Праектныя работы выконваліся ў некалькі стадый на працягу 1954-1958 гг. Будынак цырка праектаваўся ў комплексе з вытворчымі і гаспадарчымі памяшканнямі, гаспадарчым дваром, пад\'ездамі і падыходамі да яго. Планіроўка будынка была распрацавана ў адпаведнасці з праграмным заданнем, у якім пералічаны асноўныя групы памяшканняў і патрабаванні да іх. Так, напрыклад, вышыня глядзельнай залы ад падлогі манежа да каласніковага насцілу павінна быць не менш за 18 м, дыяметр манежа да ўнутранага беражка бар\'ера мацюкі павінны складаць 18 м, шырыня бар\'ера манежа - 0,5 м. па праектным заданні на першым паверсе былі запраектаваны глядзельны зала з манежам. Дыяметр залы меў 42,30 м. У зале месца размешчаны амфітэатрам па крузе, усяго 15 радоў. Зала мела сцэнічную пляцоўку, пляцоўку для аркестра, размешчаную на восі галоўнага артыстычнага выхаду над галоўным уваходам у залу. Вакол глядзельнай залы былі запланаваны памяшканні для абслугоўвання гледачоў: вестыбюль з касамі, гардэроб, фае, кулуары. На другім паверсе запраектаваны групы памяшканняў для аркестра, адміністрацыйныя памяшканні, ложы, фае для артыстаў і гледачоў, буфет. На трэцім паверсе размешчаны службовыя памяшканні для электраасвятляльнай групы, касцюмерныя, рэпетыцыйная зала і інш. У цокальным паверсе запраектавана стайня з рэпетыцыйным манежам. У канструкцыйнай частцы да праекту рэкамендавалася закласці бутабетонныя падмуркі, сцены і вонкавыя калоны кладуцца з цэглы, перакрыцці над усімі памяшканнямі пакласці жалезабетонныя, пакрыццё купала выканаць з дрэваплаты, дах накрыць ацынкаванай сталлю. Звонку сцены рэкамендавалася атынкаваць, карніз і архітэктурныя дэталі выканаць зборныя жалезабетонныя, вонкавыя прыступкі перад уваходам зрабіць мазаічныя. У архітэктурным афармленні фасадаў аўтары выкарыстоўвалі ордэрную пластыку: порцік, пілястры, карнізы, парталы, сандрыкі па тыпе, устаноўленым на праспекце. Паводле дакументаў, будаўніцтва цырка было пачата 30.10.1954 г. Будаўнічыя работы выконваў калектыў 4-га ўпраўлення трэста № 2 Міністэрства сельскага будаўніцтва БССР. Па стане на люты 1955 г. ужо быў выкапаны катлаван пад падмурак і ішла кладка бетонных блокаў. Улетку 1956 г. працоўныя завяршылі мантаж амфітэатра, узводзіўся з цэглы трэці паверх. Да траўня 1958 г. асноўныя будаўнічыя працы былі завершаны, праводзілася ўнутраная атынкоўка, насцілалася падлога, вяліся санітарна-тэхнічныя і электрамантажныя работы. Да работ далучыліся аддзелачнікі трэста № 17. крэслы для глядзельнай залы выканалі па спецыяльнай замове ў Ружанах на мясцовым райпрамкамбінаце. Спецабсталяванне для памяшканняў прадставілі прадпрыемствы Масквы, Тбілісі, Харкава і некаторых іншых гарадоў. Завершаны ўсе работы 30 снежня 1958 г., акт здачы і прыёмкі быў падпісаны 16.02.1959 г. У 2009 – 2010 гг. праведзена рэканструкцыя з рэстаўрацыяй будынка цырка. У выніку гэтых работ быў захаваны і адноўлены дэкор у інтэр\'ерах фае, вестыбюля, глядзельнага комплексу, амфітэатра, на фасадах будынка. З усходняга боку да існуючага будынка прыбудаваны новы аб\'ём, вырашаны ў сучасным стылі. Акрамя таго, праектам рэканструкцыі прадугледжана перапланіроўка глядзельнага комплексу        </item>
        <item>Адразу пасля вызвалення ў 1944 г. былі пачаты работы над распрацоўкай новага генеральнага плана г. Мінска ў 1945 г. былі зацверджаны асноўныя палажэнні да складання эскізнага праекта планіроўкі і забудовы цэнтральнай часткі Мінска і архітэктурнага рашэння галоўных плошчаў і галоўнай магістралі вул. Савецкай сярод асноўных будынкаў, якія прапаноўвалася размясціць на галоўнай магістралі горада, названы і будынак філармоніі. Кубатура будынка Палаца змянялася малаважна, пераробкі дакраналіся ў вызначанай ступені канструктыўнай часткі і перапланіроўку, улічваючы спецыфіку філармоніі, асноўная ўвага надавалася канцэртнай зале, асабліва яе акустычным якасцям Над канцэртнай залай захоўвалася перакрыцце паводле асноўнага праекту \' але дапушчаліся дадатковыя падвесныя канструкцыі з гукапо. Таксама ў мэтах паляпшэння акустыкі інтэр\'ер залы і сцэны аўтарамі тлумачыўся як адзіная цэлая прастора. таму разбіраліся збудаваныя бакавыя часткі партала на сцэне\' бетонная бэлька над парталам і цагляная сценка на ёй\' адлучалі залу ад сцэны. Сама сцэна праектавалася нанава як сцэна-эстрада. Яе задняя частка адводзілася для ўстаноўкі органа. Была зменена планіроўка і канструкцыя гаўбца паменшаны яго вынас над партэрам ад папярочнай сцяны і ад бакавых сцен. Жалезабетонныя калоны, якія трымалі балкон і былі размешчаны ў зале, замяняліся на менш грувасткія. Такое рашэнне балкона на думку аўтараў паляпшала агульны выгляд залы і павялічвала колькасць месцаў. Адзначым таксама, што па новым праекце ў вонкавых сцен галоўнага фасада размяшчаліся дзве дадатковыя лесвіцы для эвакуацыйнай сувязі паверхаў. А ўжо збудаваныя парадныя паўкруглыя ​​лесвіцы звязвалі фае, 1-га паверха з балконам. Акрамя таго, яны дапаўняліся маршамі для ўздыму з цокаля на, 1-шы паверх. Асноўныя групы памяшканняў размяркоўваліся наступным чынам. На цокальным паверсе знаходзіліся гардэроб, санвузлы, дапаможныя памяшканні, майстэрні, на першым канцэртная зала, буфет кулуары, на другім адміністрацыйныя памяшканні артыстычныя касцюмерныя на трэцім рэпетыцыйныя класныя пакоі апаратная і інш. аўтары праекта звярталі ўвагу на надзейную гукаізаляцыю рэпетыцыйных пакояў ад канцэртнага. Па афармленні інтэр\'ераў у праекце прапаноўвалася сцены канцэртнай залы апрацаваць высакаякаснай тынкоўкай з расфарбоўкай клеевой фарбай, у афармленні гаўбца выкарыстоўваць пластмасу і метал, парапеты ўпрыгожыць дэкаратыўным арнаментам, столь падшыць алюмініевымі лістамі, падлога паркетная. У, 1984 г. да тарцовай сцяны будынка філармоніі быў прыбудаваны адміністрацыйна-бытавы пяціпавярховы корпус, праект прыбудовы быў распрацаваны ў Белдзяржпраекце аўтарскім калектывам у складзе архітэктара Хаюціна Л., інжынера Кірушчава Я., канструктара Кантаровіча В. У 2002-2004 гг. праведзены капітальны рамонт будынка філармоніі з мадэрнізацыяй інтэр\'ераў).        </item>

        <item>Прадмесце доўгі брод узнікла ў пачатку Х ХХ Б. на скрыжаванні Магілёўскага тракта с; рэчкай Сляпнёй (сучасныя вул. Батанічная і Казлова), якую пераадольвалі ў брод. Першапачаткова могілкі размяшчаліся ў канцы Шпітальнай вуліцы. Першыя пахаванні на ім адносяцца да 1853 года, калі тут былі пахаваны салдаты і афіцэры, якія загінулі ў войнах: Крымскай (18531\'.) і руска-турэцкай (1877-78гг.). У 1895 годзе, у сувязі з запаўненнем тэрыторыі, могілкі былі зачынены для пахаванняў. Побач была адведзена новая тэрыторыя, якая атрымала назву новых Ваенных могілак, якая была асвечана 2 ліпеня 18951\'. Дзве, уладкованыя ў выглядзе крыжа, дарожкі падзялялі тэрыторыю могілак на чатыры часткі. Кожная з гэтых частак адводзілася пад пахаванне воінаў двух пяхотных палкоў, артылерыі і мясцовых батальёнаў. З часам, з мэтай увекавечыць памяць воінаў загінуўшых у вайне 1877—78, у цэнтры могілак меркавалася пабудаваць храм—помнік. 13 красавіка 1896г. губернскі інжынер Нектар\'еўскі падаў чарцёж і каштарыс на пабудову царквы ў Будаўнічае Аддзяленне Мінскай Духоўнай Кансісторыі. На пасяджэнні Будаўнічага Аддзялення Мінскага Губернскага праўлення 16 красавіка 1896 года праект адобрылі і зацвердзілі каштарыс, усяго будаўнічыя затраты склалі 11227 рублёў 39 капеек. Актыўны ўдзел справе будаўніцтва храма прымалі благачынных 30-й пяхотнай дывізіі протаіерэй Павел Філіповіч Багдановіч і ветэран рускай-турэцкай вайны, удзельнік легендарнай абароны Шыпкі Бурдзін Кірыяк Паўлавіч. будаўніцтва завяршылася да пачатку 1698 года.2 лютага 1898 года Яго Эксцэленцыя,асобы. Аляксандра-Неўская царква атрымала статус палкавой царквы 119-га пяхотнага Каломенскага палка.У лютым 1938 года ўлады распарадзіліся храм закрыць. Да ліпеня 1941 года на дзвярах царквы ўвесь час вісеў замак, Набажэнствы не праводзіліся. Але па якім-небудзь іншым прызначэнні, акрамя богаслужэбнага, будынак царквы ніколі не выкарыстоўваўся. 24 ліпеня 1941 года падчас бамбардзіроўкі раёна, прылеглага да Ваенных могілак, адна з бомбаў трапіла ў храм, разбурыўшы цэнтральны купал. У першыя гады вайны быў праведзены рамонт даху, але аднаўленне цэнтральнага купала з цэглы адбылося толькі праз шмат гадоў. Выканаўчы камітэт Мінскага гарадскога Савета народных дэпутатаў даў дазвол на правядзенне належных работ, пры ўмове, што: “. . ., усе працы павінны быць выкананы на сродкі рэлігійнага аб\'яднання». У снежні 1978 года работы па водазабеспячэнні і каналізацыі будынка царквы былі выкананы. у 1980-81 гадах распрацоўваецца і ўзгадняецца неабходная дакументацыя для аднаўлення цэнтральнага купала царквы, разбуранага ў чэрвені 1941 года. У 1982 годзе пры правядзенні Савета па справах рэлігіі па Беларускай ССР для правядзення аднаўленчых работ куплена 16 тон цэглы, вырабленай на заводзе дрэнажных труб ""Лодэ"" Латвійскай ССР. У гэтым жа годзе была праведзена рэстаўрацыя вонкавых табараў, даху і купалоў царквы. У 2003 годзе, у сувязі са выхадам са строю старога вадаправода, былі выкананы работы па забеспячэнні водазабеспячэння царквы, шляхам ажыццяўлення ўрэзкі ў сістэму гарадскога водазабеспячэння па вуліцы Чырвоназорнай. У жніўні 2010 года, сумесна з аддзелам аховы помнікаў Міністэрства культуры Рэспублікі Беларусь, Парафіяльнай радай храма было падпісана ахоўнае абавязацельства на матэрыяльную гісторыка культурную каштоўнасць        </item>
        <item>Участак пад будаўніцтва жылога дома Мінскаму заводу імя Молатава быў выдзелены ў адпаведнасці з рашэннем Мінгарвыканкама. Участак знаходзіцца паблізу былых каталіцкіх могілак. Архітэктурна-планіровачнае заданне на праектаванне 200-кватэрнага жылога дома дзяржаўнага Саюзнага завода № 281 імя В. М. Молатава было зацверджана ў 1950 г. у адпаведнасці з праектным заданнем будынак праектаваўся па чырвонай лініі забудовы вул. Савецкай (сучасны пр. Незалежнасці). Вышыня будынка вызначалася ў 5 паверхаў, аднак пры гэтым агаворвалася ""магчыма частковае павышэнне або паніжэнне паверхаў, абумоўленае агульнай архітэктурнай кампазіцыяй"". У разрыве паміж праектаваным будынкам і суседнім домам па вул. Даўгабродскай па праектным заданні прапаноўвалася зрабіць падпорную сценку з малымі архітэктурнымі формамі. У праектным заданні падкрэслівалася, што характар ​​архітэктуры і аздабленне будынка павінны адпавядаць забудове галоўнай магістралі сталіцы. Рэкамендавалася апрацоўку цокаля прадугледзець натуральным каменем, сцены атынкаваць каляровай тынкоўкай высокай якасці або абліцаваць плітамі. У аснову планіровачнага рашэння рэкамендавалася ўзяць тыпавую секцыю Ковыкова. Праект на будаўніцтва дома быў распрацаваны архітэктарам М. В. Баршчом. Па праекце будынак двума праездамі быў падзелены на тры карпусы. Першы корпус размяшчаўся па Савецкай і Даўгабродскай вуліцах, меў 5 паверхаў з дзіцячым садам на першым паверсе. Корпус №2 размяшчаўся па Савецкай вуліцы, меў 7 паверхаў, на першым паверсе запраектаваны былі магазіны і бытавыя майстэрні. Трэці корпус размяшчаўся па вуліцах Савецкай і Чырвоназорнай, меў 5 паверхаў з крамамі і дзіцячым садам на першым паверсе. Вуглавая частка будынка з бакоў вуліц Савецкай і Даўгабродскай была запраектавана як інтэрнат для тых, хто часова прыязджае на завод. На першым паверсе былі памяшканні для парцье, камера захоўвання, кантора, буфет. На астатніх паверхах размяшчаліся па 8 нумароў, санвузлы і невялікая гасцёўня. У сувязі з функцыянальным змяненнем кутняй часткі будынка была зменена колькасць кватэр у доме. Па новым рашэнні ў доме было спраектавана 180 кватэр. Некаторыя змены адбыліся і ў функцыянальнай прынадзе першага паверха. У цэнтральнай частцы будынка пасля карэкціроўкі праекта павінны былі размясціцца фотаатэлье, ашчадная каса, атэлье, цырульня, кнігарня і рэкламнае агенцтва. Памяшканні, адведзеныя пад ашчадную касу, знаходзіліся паміж дзвюма лесвічнымі клеткамі. Падлога ў аперацыйнай зале па праекце планавалася зробіць мазаічную, у службовых памяшканнях - з дошак. Вялікае вітрыннае акно ў аперацыйнай зале мела аналагічнае рашэнне з вітрыннымі вокнамі ў астатніх памяшканнях на першым паверсе будынка.        </item>

        <item>Трасцянецкі лагер смерці - найбуйнейшы лагер смерці на акупаванай тэрыторыі ў Заходняй Еўропе. Па колькасці ахвяр ён займае чацвёртае месца пасля Асвенцыма, Майданека і Трэблінкі. Па адных дадзеных у лагеры было загублена 206500 чалавек, а па звестках Надзвычайнай камісіі, створанай пасля вызвалення Мінска ў 1944 г., - больш за 546 000 чалавек. Гэта ваеннапалонныя і Мінскія падпольшчыкі, партызаны Беларусі і мірныя жыхары, вязні Мінскага гета і многія тысячы людзей з Францыі, Аўстрыі, Германіі, Польшчы, Чэхіі, Славакіі. Лагер смерці «Трасцянец» аб\'ядноўвае некалькі месцаў масавага знішчэння людзей: урочышча Благаўшчына - месца масавых расстрэлаў, уласна лагер побач з вёскай Малы Трасцянец на адлегласці 10 км ад Мінска па Магілёўскай шашы, урочышча Шашкоўка - месца масавага спалення людзей. Урочышча Благаўшчына, размешчанае на 11-м км Магілёўскай шашы і ў 1,5 км ад в. Малы Трасцянец, было абрана акупантамі як месца масавага знішчэння людзей ужо восенню 1941 г. Першы эшалон прыбыў сюды з Германіі з горада Гамбурга 10 лістапада 1941 г. чалавек, большасць з іх была адразу адпраўлена на знішчэнне ў Благаўшчыну. Астатнія былі накіраваны ў Мінскае гета, дзе з лета 1941 г. ужо знаходзілася каля 80 тысяч мінскіх яўрэяў. Да канца лістапада 1941 г. прыбыло яшчэ 6 эшалонаў з Нямеччыны, Чэхаславакіі і Аўстрыі. Увосень 1943 г. стаў відавочным зыход вайны і гітлераўцы пачалі працы па знішчэнні слядоў сваіх злачынстваў. Выкарыстоўваючы працу зняволеных мінскай турмы ў лістападзе-снежні 1943 г. было раскапана каля 100 тысяч расстраляных ва ўрочышчы Благаўшчына і спалена. Жыхары навакольных вёсак для гэтага былі змушаныя даставіць некалькі тысяч кубаметраў дроў. Ва ўрочышчы знойдзены 34 ямы-магілы да 50 м даўжыні. Уласна канцэнтрацыйны лагер каля в. Малы Трасцянец быў створаны фашыстамі спачатку як працоўны на 200 гектарах даваеннага калгасу ім. К. Маркса. У выніку звестак, сабраных непасрэдна пасля вызвалення Мінска ў ліпені 1944 г. Надзвычайнай дзяржаўнай камісіяй па расследаванні злачынстваў нямецка-фашысцкіх захопнікаў на акупіраванай тэрыторыі, успамінаў сведкаў, матэрыялаў, сабраных супрацоўнікамі музея гісторыі Вялікай Айчыннай вайны і правядзення пошукавых работ на вышукальніцкіх работах. » у 2002-2004 гг. можна сцвярджаць, што аб\'екты працоўнага лагера ў Малым Трасцянцы ўзводзіліся з вясны 1942 г. Будаўніцтва пачалося з узвядзення памяшканняў для каменданта і аховы, а ўжо праз год тут была ўзведзена вялікая колькасць збудаванняў рознага прызначэння - 2-х павярховы дом для службы бяспекі, склад для захавання збожжа, дзейнічалі асфальтавы завод, лесапільня, млын, разнастайныя майстэрні - швейная, шавецкая, сталярная, слясарная. Тэрыторыя лагера ўключала дзве зоны-адну для працоўных, а іншую для вязняў, прысуджаных да растрэлу. Лагер быў абнесены калючым дротам пад электрычным токам. Для аховы былі пабудаваны вышкі. Вязні жылі ў драўляных бараках. Для арганізацыі пад\'езда да лагера ад Магілёўскай шашы была пракладзена дарога, абсаджаная таполямі (часткова захавалася). Па чыгунцы з вясны 1942 г. 2 разы на тыдзень сюды прывозілі для знішчэння замежных грамадзян. У прыбылых забіралі рэчы. Зняволеныя пакутавалі ад холаду, бруду, голаду. У кастрычніку 1943 г. для знішчэння трупаў, расстраляных у УР. Шашкоўка была пабудавана крэмацыйная печ-яма памерам 8 кв. м і глыбінёй 4 м. На дне ямы паралельна былі пакладзены рэйкі, а на іх жалезныя краты. Расстрэлы праводзіліся непасрэдна каля ўвахода ў печ. Трупы клалі на рэйкі, перакладалі дровамі, палівалі спецыяльнай гаручай сумессю і спальвалі. Печ была абнесена высокім дашчаным плотам (3 м) і калючым дротам. Попел з печы гітлераўцы выкарыстоўвалі ў якасці ўгнаення палёў, размешчанай у раёне лагера падсобнай гаспадаркі, які належаў упраўленню паліцыі бяспекі і СД. Да чэрвеня 1944 г. у печы спалена больш за 50 тысяч чалавек на месцы печы ўсталяваны абеліск у памяць аб загінуўшых. Шмат зняволеных было знішчана падчас перавозкі ў Трасцянец у газавых аўтамабілях. Амаль штодня ў канцлагер з СД прыходзілі 4 такія аўтамабілі, у якія апускалі па 100-120 вязняў. З 17 па 25 лютага 1943 г. Такім чынам былі знішчаны 2 эшалоны зняволеных – прыкладна 3000 чалавек. Лагер смерці ""Трасцянец"" ліквідаваны 3 ліпеня 1944 года падчас вызвалення Мінска. Пастановай СМ БССР ад 19.01.1950 г. № 1629 былы лагер смерці «Трасцянец» быў занесены ў спіс помнікаў гісторыі і архітэктуры рэспубліканскага значэння. У адпаведнасці з Пастановай СМ БССР ад 08.04.1959 г. № 248 «Аб добраўпарадкаванні месцаў , партызан і мірнага насельніцтва, якія загінулі ў 1941-1944 гг., і аб увекавечанні знамянальных месцаў і падзей, звязаных з Вялікай Айчыннай вайной на тэрыторыі БССР» у 1963 г. усталяваны абеліск з Вечным агнём каля в. Вялікі Трасцянец, у 1965 г. пастаўлены абеліск на месцы Пуні, у якой былі расстраляны і спалены вязні (у 1983 г. рэканструяваны), у 1966 г. пастаўлены абеліск на месцы печы-ямы. У 2002 г. устаноўлены памятны знак у УР. Благаўшчына. 27.06.1994 г. была прынята Пастанова СМ БССР № 473 “Аб стварэнні мемарыяльнага комплексу” У 2010 г. ва УП “Інстытут “Мінскпраект” распрацавана праектная дакументацыя на будаўніцтва 1-й чаргі “Мемарыяльнага комплексу “Трасцянец”.        </item>
        <item>Фашысцкі лагер каля в. Масюкоўшчына быў створаны ў канцы жніўня 1941 г. на месцы дулага-130, які заснаваны ў ліпені. Размяшчаўся лагер каля чыгункі Мінск-Маладзечна, на месцы ваеннага гарадка, у якім да вайны знаходзілася кавалерыйская частка. Для патрэб лагера прыстасавалі 21 драўляны будынак пад казармы, разлічаныя на 9,5 тыс. чалавек, гаспадарчыя пабудовы пад аўтамабільныя майстэрні, гаражы. Тэрыторыю лагера абнеслі калючым дротам, устанавілі вартаўнічыя вышкі, пражэктары. Вонкавая ахова лагера мела 15 пастоў, а ўнутраная - 29. лагер ахоўвалі 135 чалавек. У 1941 – 1942 гг. ваеннапалонныя на яго тэрыторыі ўзводзілі жылыя і гаспадарчыя пабудовы. Узначальвалі лагер у розны час каменданты: маёры М. Осфельд і Г. Лінсбаўэр, палкоўнік М. Посніка. У пачатку ліпеня 1941 г. Тут быў арганізаваны дулаг-126.ваеннапалонных, сагнаных сюды, размясцілі на пустцы. Тры казармы занялі пад Лагерны лазарэт. Тут жа знаходзілася рэзідэнцыя акруговага кашталяна лагераў ваеннапалонных падпалкоўніка Вольтке. Асноўную частку шталага-352 складаў лясны лагер. Ваеннапалонных, якія прыбывалі сюды чыгуначнымі саставамі, сустракала лагерная ахова з сабакамі-аўчаркамі і сартавала іх.Лагер быў разбіты на асобныя адсекі-афіцэрскі, украінскі, нацыянальных меншасцяў, руская, яўрэйская. Кожны барак у адсеку быў абгароджаны калючым дротам. Праезды і праходы ўнутры лагера называліся вуліцамі, і кожная з іх мела найменне. У палонных, якія прыбывалі, адбіралі цёплыя рэчы, скураны абутак. Узамен выдавалі паношаны абутак на драўлянай падэшве і адзенне з забітых і памерлых. Частка палонных размяшчалася ў бараках па 400-500 чалавек у кожным. Большасць жа іх заставалася на тэрыторыі лагера пад адкрытым небам. Многія з ваеннапалонных замярзалі. У разбураных бараках схавацца ад холаду таксама не было магчымасці. Сутачны рацыён ваеннапалонных у лагеры складаўся з 80-100 грамаў эрзац-хлеба і двух кубкаў баланды. Смяротнасць вязняў ад холаду, голаду і збіцця дасягала неверагодных памераў. Штораніцы з адрыны выцягвалі па 100-150 трупаў, якіх звальвалі ў агульную яму. Акрамя голаду ваеннапалонных даводзілі да знясілення разнастайнымі пакараннямі. Страшным з іх быў карцэр, памерам 1,5×2 м, а на вышыні 1,3 м у ім быў густа нацягнуты калючы дрот, каб ваеннапалонны не мог стаяць. Дах у карцары адсутнічаў, схавацца ад непагадзі не было магчымасці. Пакаранне ў карцэры працягвалася 3-5 дзён, ежу выдавалі адзін раз на 3 дні. Як правіла, адтуль выносілі трупы. Пашыраным відам пакарання заставалася збіццё дубінкамі, нагайкамі, бізунамі з дроту, шомпаламі. Ахова страляла з вінтовак і аўтаматаў па ваеннапалонных, якія праходзілі па тэрыторыі лагера, труціла іх сабакамі. Не абыходзілася без масавых растрэлаў. У снежні 1941-сакавіку 1942 гг. у лагеры штодзень памірала 200-300, а ў асобныя дні да 500 чалавек. У лістападзе-снежні 1941 г. у лясным лагеры загінулі 25 тыс. чалавек. ваеннапалонных, у снежні 1941-красавіку 1942 гг. - каля 30 тыс. чалавек, у гарадскім лагеры ў Пушкінскіх жаўнернях у кастрычніку 1941-студзені 1942 гг. - 10 тыс. чалавек. Спецыяльныя каманды санітараў вывозілі трупы да месца пахавання, складалі ў ямах, а закопвалі толькі вясной. Медыцынскую службу ўзначальваў немец з адміністрацыі лагера, а галоўным лекарам лазарэта быў рускі Тарасевіч. У ліпені 1942 г. Медыка-санітарная служба складалася з 50 урачоў, 46 фельчараў, 19 медсясцёр і 92 санітараў. Амаль увесь медыкаментозны персанал складаўся з ваеннапалонных. Лагерны лазарэт быў разлічаны аптымальна на 4200 месцаў, максімальна на 5000. У лазарэт паступалі медыкаменты і медынструментарый савецкай вытворчасці - захопленыя трафеі, адабраныя ў ваеннапалонных, якія папаўзлі ў лагер. Медыкаментаў не хапала і медперсанал карыстаўся метадамі народнай медыцыны. Але і гэта не ратавала ад высокай смяротнасці. У студзені 1942 г. паступілі 6260 хворых, з іх памерлі 1711, у лютым з 4573 чалавек памерлі 1173. Увесну 1942 г. становішча ў лагеры змянілася, бо патрэбна была працоўная сіла для ваеннай гаспадаркі. Да лета 1942 г. усіх палонных размясцілі ў бараках. У той жа год у лясным лагеры былі створаны шпіталь, лазня і санпрапускнік. Сутачная пайка хлеба павялічылася да 270 грамаў. Яшчэ ў 1941 г. з ваеннапалонных фармаваліся каманды для працы як унутры лагера, так і за яго межамі. У лагеры яны рамантавалі, будавалі, нарыхтоўвалі дровы, прыбіралі тэрыторыю, падвозілі ваду, працавалі ў гаражы і майстэрнях. Самым буйным заяўнікам на працоўную сілу з лагера была ваенна-будаўнічая ""арганізацыя Тота"", якая выкарыстоўвала вязняў на разборцы развалін у горадзе, на прадпрыемствах, будаўніцтве аб\'ектаў, мастоў. У лагеры распаўсюджваліся нямецкія газеты ""Новае слова"", ""Кліч"" і іншыя, якія выходзілі ў Берліне. Іх галоўны змест-паражэнне Чырвонай арміі на франтах і перамогі вермахта. Сустракаліся і ""добраахвотнікі"", якія бачылі ў супрацоўніцтве з немцамі выхад з цяжкага становішча. і зычным супрацоўнічаць з немцамі паляпшалі харчаванне, іх пасылалі на курсы для вывучэння дэсантнай справы, метадаў дыверсій і шпіянажу. Сярод іх былі і тыя, хто імкнуўся выкарыстоўваць варожыя фармаванні для свайго выратавання і пераходу на бок партызан і Чырвонай Арміі. Большасць ваеннапалонных была настроена варожа да немцаў. Успаміны аб Радзіме, весткі аб перамогах Чырвонай арміі дапамаглі вязням знайсці сілы, каб духоўна супрацьстаяць гвалту і прыніжэнню сваёй чалавечай годнасці. Лазня і санпрапускнік, дзе працавалі палонныя М. Ц. Мартынаў і Я. Ф. Міхненка, з\'яўляліся своеасаблівым агітпунктам. Тут даведваліся ўсе навіны з жыцця лагера і аб становішчы на ​​франтах. У гаражы вязням удалося сабраць радыёпрымач і часам слухаць голас Масквы. У лагер гітлераўцы звазілі ваеннапалонных з прыгранічных з Польшчай раёнаў, з тэрыторыі Беларусі, з-пад Вязьмы, Ржэва, Калініна, Масквы, Сталінграда. Праз лагер прайшло больш за 100 тыс. палонных. Шталаг - 352 разглядаўся гітлераўцамі як перавалачная база на шляху ваеннапалонных у лагеры ""Остланд"", генерал губернатарства Польшчы, Германіі. Больш за 80 тыс. савецкіх ваеннапалонных загінулі ў шталагу-352. яны былі закапаны ў 197 ямах-магілах на могілках за 400 м на паўднёвы ўсход ад лагера каля в. Глінішча. У чэрвені 1944 г. у Менск прыбыла каманда па ліквідацыі шталага-352. па распараджэнні каменданта горада яго эвакуацыя пачалася 3 чэрвеня з вывазу маёмасці лагера і працягвалася да 26 чэрвеня. 26 чэрвеня вывозілі вязняў. Транспарт з ваеннапалоннымі і лазарэтам рухаўся праз Маладзечна, Параф\'янава, Вільню. У Вільні маршрут руху складу быў зменены і накіраваны ў Дулаг-230 У г. Алітус, а адтуль перамешчаны ў г. Мілаў, Польшча. У 1949 г. на месцы пахавання палонных узведзены помнік-манумент. Разам з эвакуіраваным лагерам, відавочна, былі вывезены і дакументы шталага-352, бо толькі ў лазарэце лагера былі знойдзены спісы памерлых і асобныя гісторыі хваробы, па якіх удалося ўстанавіць імёны больш як 9 тыс. чалавек. палонных. Гэтыя імёны ў 1965 г. былі надрукаваны ў кнізе ""Вечная памяць вам, сыны савецкага народа"", выдадзенай у чатырох экземплярах, якія захоўваюцца на мемарыяльным комплексе ў Масюкоўшчыне, на месцы пахаванняў ваеннапалонных, і ў Беларускім дзяржаўным музеі гісторыі Вялікай Айчыннай вайны. Не раней за 3 ліпеня 1944 г. Па даручэнні Надзвычайнай Дзяржаўнай камісіі спецыяльная судова-медыцынская экспертная камісія ў складзе галоўнага судова-медыцынскага эксперта Народнага камісарыята аховы здароўя СССР, дырэктара Дзяржаўнага навукова-даследчага інстытута судовай медыцыны Народнага камісарыята аховы здароўя СССР В. І. Празароўскага; прафесара кафедры судова-медыніны 2-га Маскоўскага медыцынскага інстытута, доктара медыцынскіх навук В. М. Смальянінава і кансультанта Маскоўскай гарадской судова-медыцынскай экспертызы доктара П. С. Сямёнаўскага правяла судовамедыцынскую экспертызу на падставе дакументальных матэрыялаў аб шталагу - 352 і лазарэце . Акалічнасці справы: у перыяд часовай акупацыі БССР у наваколлях гор. Мінска, на тэрыторыі ваеннага гарадка, нямецкім камандаваннем быў арганізаваны лагер для савецкіх ваеннапалонных, які называўся шталаг-352. гэты лагер існаваў на працягу 3 гадоў (з ліпеня 1941 г. да 3 ліпеня 1944 г. - Дзень вызвалення гор. Чырвонай Арміяй). Пасля выгнання нямецка-фашысцкіх захопнікаў Надзвычайнай дзяржаўнай камісіяй у памяшканнях лагера была знойдзена, мяркуючы па каляндарных дат, толькі частка медыцынскіх дакументаў - гісторыі хвароб, даведкі, акты, рапарты аб смерці і іншыя дакументы. Некаторым былым савецкім ваеннапалонным, якія ўтрымліваліся ў гэтым лагеры, выпадкова ўдалося выратавацца. У сваіх паказаннях яны характарызуюць жахлівыя абставіны і рэжым, якія існавалі ў лагеры. Экспертнае заключэнне па дакументальных матэрыялах. Спецыяльная судовамедыцынская экспертыза вывучыла: а) 4520 гісторый хвароб лагернага лазарэта; б) даведкі, акты, рапарты і іншыя дакументы, якія адносяцца да вызначэння і рэгістрацыі захворванняў, а таксама прычын смерці ў 9425 савецкіх ваеннапалонных. Лазарэт пры шталагу-352, мяркуючы па выяўленых дакументах, складаўся з шэрагу аддзяленняў: размеркавальнага, У размеркавальным аддзяленні з групы хворых савецкіх ваеннапалонных, якія паступалі з гэтага лагера, значная частка ў настолькі цяжкім стане ад знясілення, што хворыя паміралі ўжо ў самым размеркавальніку. У хірургічным аддзяленні знаходзіліся хворыя з прычыны агнястрэльных раненняў, пашкоджанняў тупымі і іншымі прадметамі, а таксама з прычыны апёкаў і абмаражэнняў. Аднак на падставе дакументаў устаноўлена, што, як правіла, у хворых хірургічнага аддзялення шырока развіваліся каліты, гемакаліты, дыстрафія, і хворыя гінулі ад знясілення. У інфекцыйнае і тэрапеўтычнае аддзяленні паступалі хворыя з лагера ў сувязі з захворваннем калітамі або гемакалітам, а таксама з прычыны безбялковых (галодных) ацёкаў, туберкулёзу, запалення лёгкіх, язваў страўніка і іншых хвароб. Прычынамі смерці гэтых хворых у дакументах паказаны часцей за ўсё знясіленне, затым каліт, гемакаліт і сухоты. У сыпна-тыфозным аддзяленні знаходзіліся адпаведныя хворыя, але смерць іх наступіла не толькі ад сыпнога тыфа, а ў значнай колькасці выпадкаў ад знясілення. Акты, даведкі, рапарты і зводкі, складзеныя медыцынскім персаналам лагернага лазарэта, усталёўваюць, што смяротнасць толькі ў ім дасягала да 175 чалавек у суткі. Для пахавання трупаў ваеннапалонных, якія памерлі ў лазарэце, для збірання трупаў у бараках і на тэрыторыі лагера, а таксама для пахавання трупаў была арганізавана з медыцынскага персаналу спецыяльная санітарная група, якая складала рапарты аб сваёй працы. З гэтых рапартаў відаць, што санітарная група, акрамя трупаў асоб, якія памерлі ад хвароб і голаду, збірала і трупы застрэленых немцамі савецкіх ваеннапалонных у ціры, на вышках баракаў, каля памыйных ям, а таксама і на могілках. Увесь гэты рэжым лагера і масавыя расстрэлы савецкіх ваеннапалонных, устаноўленыя следствам, сведчаць аб арганізаваным знішчэнні нямецка-фашысцкімі захопнікамі байцоў і камандзіраў Чырвонай Арміі і з вычарпальнай пераканаўчасцю тлумачаць знаходжанне каля шталага - 352 асобныя могілкі з 107 тыс. могіл. ваеннапалонных. У адпаведнасці з Пастановай СМ БССР ад 16 красавіка 1956 г. № 202 Дзяржбуд БССР абавязаў Белдзяржпраект распрацаваць помнікі на магілах масавых пахаванняў воінаў Савецкай Арміі, партызан і мірных жыхароў, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну. Да 1 чэрвеня 1956 г. неабходна было прадставіць эскізы помнікаў. Таму на першым этапе было распрацавана праектнае заданне тыпавых помнікаў для масавых пахаванняў. Над праектным заданнем працавалі архітэктары Г. Бенядзіктаў і А. Духан. Праект помніка ў в. Масюкоўшчына быў распрацаваны ў 1956 г., аўтар В. Волчак. Могілкі размешчаны ў сасновым бары, побач з дарогай на прыўзнятай адносна яе пляцоўцы на 1,2 м, таму на ўваходзе на могілкі былі запраектаваны прыступкі шырынёй 5 м. прыступкі лесвіцы, якія нясуць канструкцыі па праекце выконваліся з жалезабетону. Дарожкі перад помнікам пакрываліся цагляным друзам пластом 10 см, укочваліся каткамі і зверху пасыпаліся белым пяском. Участак і кветнікі абрамляліся бардзюрам перасекам 15х30 гл, кветнікі афармляліся дывановай зелянінай. Кампазіцыя помніка была вырашана з улікам прыродных умоў. Наяўнасць хваёвага лесу, на думку аўтара, выключала вышынную кампазіцыю, таму ў кантраст з вертыкалямі дрэў прыняты аб\'ём, выцягнуты па гарызанталі. Помнік уяўляе нізкую сцяну, зробленую пад ірваны камень, у якую ўмантаваная вялікая дошка, знізу падтрымоўваная кранштэйнамі. На сьцяне тэкт, прысьвечаны падзеям 1941-43 гг. Падмуркі былі запраектаваны бутавымі. Аснова помніка - маналітны бетон. Помнік рэкамендавана атынкаваць гранітнай тынкоўкай пластом 3-4 гл з ужываннем гіпсавых мадэляў літар. Ляпныя дэталі-вянок і гірлянды вакол асноўнай сценкі выконваліся з чыгуну. У 1958 г. помнік быў устаноўлены і добраўпарадкаваны ўваход і пляцоўка перад ім. У 1959, 1964 гг. В. Волчак у суаўтарстве з Севярынавай і Залужнай распрацавалі праект добраўпарадкавання і азелянення тэрыторыі Брацкіх могілак, плошча якіх складала 1,8 га. Вакол могілак запраектавана каменная агароджа вышынёй 1,2 м, распланаваны алеі са друзавым пакрыццём, магілы прапанавана абраміць дзірваном і бетонным бартавым каменем, планавалася азеляненне ўчастка.        </item>
        <item>Габрэйскія гета - гэта па сутнасці лагера смерці. Яны былі часткай нацысцкай палітыкі генацыду, накіраванага на знішчэнне людзей па расавых, нацыянальных і рэлігійных прыкметах. Мінскае гета было створана 19 ліпеня 1941 г. па распараджэнні каменданта палявой камендатуры № 812 К. Шлегельхофера. Адведзены пад гета раён меў плошчу каля 2 кв. Км. У межы гета былі ўключаны кварталы зачышчай, Ракаўскага прадмесця, Юбілейнай плошчы і кварталы, якія прылягаюць да яе. Усяго пад гета было выдзелена каля 40 вуліц і завулкаў, на якіх налічвалася 273 пераважна драўляныя адно-двухпавярховыя дамы. Уваход і выхад ажыццяўляліся праз прахадную на вул. Калабрыйскай (былая вул. Апатыт і яшчэ адно месца, на якое можна патрапіць. Ракаўскай (былая вул. Па іншых дадзеных, у Астрахані. Раманаўская Слабада (былая вул. Рэспубліканская)). Тэрыторыя гета была абнесена калючым дротам. Па перыметры стаялі вышкі для аховы. Усё яўрэйскае насельніцтва было абавязана на працягу 5 дзён перасяліцца ў гета, таму што знаходжанне за яго межамі было забаронена пад страхам смерці. Пры гэтым жыхары неяўрэйскай нацыянальнасці мусілі пакінуць гэты раён. У лістападзе 1941 г. частка гета па вул. Раманаўская Слабада, Кальварыйская, Сухі, караля, Шорная вылучылася ў зандзіраваных № 1. Паміж вуліцамі саматужнай, Дзімітрава, абіўной, Ракаўскай, Няміга з 20.11.1941 па 28.07.1942 Аўстрыі , Чэхіі, Польшчы, Францыі і інш.). У мінскім гета па розных ацэнках знаходзілася не менш за 100 тысяч зняволеных. Гэта было адно з найбуйнейшых гета ў Еўропе і другое пасля Львоўскага на тэрыторыі былога СССР. Жыхары гета павінны былі ўвесь час насіць адмысловыя апазнавальныя знакі: белыя нашыўкі з нумарамі хат на грудзях і спіне і з жоўтай тканіны ""зоркі Давіда"". Умовы пражывання ў гета былі нечалавечыя, вялікая цесната (у адной кватэры, часам у адным пакоі, жыла па некалькі сем\'яў), голад, антысанітарыя (адсутнасць лазні, электраэнергіі) прыводзілі да выбліскаў хвароб (фурункулёзу, цынгі, сыпнога і брушнага тыфа). У гета былі створаны 2 бальніцы, інвалідны і дзіцячы дамы. З гета працоўныя калоны габрэяў выводзілі на прымусовыя цяжкія працы. Выкарыстанне працоўнай сілы габрэяў адбывалася ў дзвюх формах: шляхам здачы ў наймы арганізацыям, або шляхам эксплуатацыі на падпарадкаваных прадпрыемствах. З лістапада 1941 г. у гета пачаліся пагромы. Толькі 7 лістапада было знішчана 12 тысяч чалавек. Пагром праводзіўся на строга вызначанай тэрыторыі, паміж часткай вул. Раманаўская Слабада (былая вул. Рэспубліканская) і Ракаўскай (былая вул. Астроўскага) і вуліцамі Няміга і хлебнай. Хапалі ўсіх, акрамя тых, хто меў працоўнае пасведчанне. Наступны пагром адбыўся 20 лістапада 1941 г., загінула каля 10 тысяч чалавек. Масавая карная акцыя адбылася 2 сакавіка 1942 г. Габрэйскі камітэт атрымаў заданне падрыхтаваць калону з 5 тысяч чалавек быццам бы на будаўніцтва Станькаўскай чыгуначнай веткі. Частка вязняў загінула ў гета, частка была вывезена ў бок в. Дразды, частка адпраўлена ў Койданава і там расстраляна. Сярод забітых у той дзень было 200 сірот з дзіцячага дома разам з персаналам. Мяркуецца, што агулам загінула каля 6 тысяч чалавек. У зводцы паліцыі бяспекі і СД ад 9 сакавіка 1942 г. паказана, што падчас антыяўрэйскай акцыі 2 – 3 сакавіка ў Менску было расстраляна 3412 габрэяў. 23 красавіка 1942 г. нацысты ўчынілі пагром на вул. Караля (абутковы), Сухі, Шорны і калектарнай. Было забіта каля 500 чалавек. Падчас пагрому 28 - 31 ліпеня 1942 г. немцы знішчылі шпіталь, дом інвалідаў, яшчэ адзін дзіцячы дом, людзей вывозілі ў Трасцянец. За чатыры дні было знішчана 10 тысяч чалавек. У прамежках паміж пагромамі ў гета праводзіліся аблавы, арышты, растрэлы. З вясны 1942 г. людзей у душагубках перыядычна вывозілі ў канцлагер ""Трасцянец"". 21 кастрычніка 1943 г. гета спыніла сваё існаванне. Ліквідацыю гета праводзіла мінскае СД з дапамогай служачых 26-га паліцэйскага палка, якія прыбылі з Беластока, і 13-га батальёна СД. Усіх яўрэяў вывезлі ў Трасцянец ці забілі на месцы. Выжылі толькі 13 вязняў, якія схаваліся ў старым склепе каля габрэйскіх могілак на сухім. У 1947 г. на скрыжаванні вуліц Заслаўскай і Мельнікайтэ быў пастаўлены абеліск у памяць 5000 вязняў Мінскага гета, расстраляных нацыстамі 2 сакавіка 1942 г. (Аўтары каменячэс М. Спрышан і паэт Х. Мальцінскі). Гэта быў першы помнік габрэям у СССР, акрамя таго, першы помнік, на якім дазволілі зрабіць надпіс на ідышы. Абеліск усталяваны на дне ямы, куды, па сведчанні былых вязняў, скідалі целы расстраляных. Колькі насамрэч было тут закатавана людзей, дакладна невядома. На помніку пазначана колькасць 5000 чалавек. Хутчэй за ўсё, гэта агульная колькасць загінуўшых у той дзень яўрэяў. 2-3 сакавіка вязняў з гета на расстрэл вывозілі і ў іншыя месцы. Па звестках В. Валожынскага, у ім скінулі каля 500 трупаў. У 2000 г. у гэтым месцы ўсталявана скульптурная кампазіцыя ""апошні шлях"" (аўтары А. фінскі, Э. Поллак, Л. Левін). Яе складаюць бясполыя знясіленыя чалавечыя постаці, якія спускаюцца ў ім. Каля мемарыяла пасаджана алея ""Праведнікаў Сусвету"", каля дрэў пастаўлены 10 таблічак з імёнамі грамадзян Беларусі, якія дапамагалі ратавацца яўрэям у гады вайны. Мемарыял ахвярам гітлераўскага генацыду вядомы таксама пад назвай ""Яма"". Помнік ствараўся цягам 8 гадоў. Усе будаўнічыя работы па ўзвядзенні мемарыяла выконваліся ўручную. Аляксандр фінскі-вядомы беларускі скульптар, які працуе ў жанры станковага, медальернага і манументальнага мастацтва. А. фінскі-аўтар помніка Сімяону Полацкаму ў Полацку, Адаму Міцкевічу ў Мінску, Максіму Танку ў Мядзелі, мемарыяльнага комплексу ""Чырвоны Бераг"" у Гомельскай вобласці, знака ""Нулявы кіламетр"" на Кастрычніцкай плошчы ў Мінску. Эльза Полак ізраільскі скульптар, былая вязень Варшаўскага гета і “Асвенцыма”. Не маючы прафесійнай адукацыі, праз творчасць яна імкнулася перадаць перажытае. Яе працы ў Яд-Вашэме, у музеі кібуца Лахамей-ха-Геттаот. Леанід Левін-заслужаны архітэктар Беларусі Ленінскай прэміі і прэміі Ленінскага камсамола, лаўрэат прэміі Валгаградскага камсамола, двойчы лаўрэат Дзяржаўнай прэміі Рэспублікі Беларусь, лаўрэат шматлікіх конкурсаў, акадэмік Міжнароднай і Беларускай акадэміі архітэктуры. Нарадзіўся ў Мінску. У 1960 г. скончыў Беларускі політэхнічны інстытут. Мінскпраекце"", з 1997 г. быў кіраўніком уласнай творчай майстэрні. Асноўныя работы: мемарыяльныя комплексы ""Хатынь"", ""Яма"" ў Мінску, ""прарыў"" (Ушацкі раён)        </item>
        <item>Канцэнтрацыйны лагер каля в. Дразды ў прыгарадзе Мінска - адзін з першых, створаных нямецка-фашысцкімі захопнікамі ў Беларусі. У большасці пісьмовых крыніц паведамляецца, што лагер быў заснаваны па загадзе камандуючага 4-й нямецкай палявой арміяй генерал-фельдмаршала Клюке ў пачатку ліпеня 1941 г. на тэрыторыі саўгаса імя Крупскай. У даведцы, падрыхтаванай навуковым супрацоўнікам Музея Вялікай Айчыннай вайны Яцкевіч н. а. у 1994 г., удакладняецца, што лагер створаны 30 чэрвеня 1941 г. і лічыўся як ""Дулаг № 127"", гэта значыць перасыльны. Плошча канцлагера складала 9,3 га. Ён уяўляў адкрытую прастору, абнесеную двума радамі калючага дроту, паміж якімі была сцежка шырынёй 3 м для праходу аховы. Лагер быў падзелены на шэсць зон: ""вышэйшы камандуючы склад"", ""палонныя афіцэры"", ""палонныя салдаты"", "" ахоўваўся толькі адной ротай салдат, і яго ахова была магчымай толькі пры выкарыстанні самай цвёрдай сілы. Пытанне харчавання вязняў не было вырашана, людзі тыднямі жылі без ежы, дакладней, харчаваліся толькі тым, што перадавалі неабыякавыя да іх лёсу грамадзяне, жыхары Мінска. Праіснаваў лагер некалькі месяцаў, у жніўні - верасні быў ліквідаваны. Ваеннапалонных перавялі ў іншыя створаныя ў Мінску і наваколлях лагеры і мінскае гета. Пасля вызвалення Беларусі пачала дзейнасць Надзвычайная дзяржаўная камісія па выяўленні і расследаванні злачынстваў нямецка-фашысцкіх захопнікаў. Яна афіцыйна ўстанавіла факт існавання пад Мінскам на Кайдасавай гары, ва ўрочышчы Дразды канцлагера. Даследуючы месца былога лагера на адлегласці каля 500 м на паўночны ўсход ад яго, было знойдзена масавае пахаванне. Згодна з выпіскай з пратакола, складзенага 22 ліпеня 1944 г., астанкі многіх трупаў закатаваных людзей знаходзіліся ў траншэі, у даваенны час падрыхтаванай для вадаправоднай лініі. Па сведчанні відавочцаў, тут былі пахаваны расстраляныя немцамі палонныя з лагера, а таксама спецыяльна для гэтага прывезеныя грамадзяне з іншых месцаў. Сярод забітых у асноўным былі палітработнікі, камандзіры, работнікі савецкіх устаноў, асобы яўрэйскай нацыянальнасці, а таксама псіхічна хворыя, прывезеныя са бальніцы ў Навінках. Масавыя расстрэлы вязняў лагера адбываліся тут жа ля траншэі. Усяго за кароткі перыяд існавання канцэнтрацыйнага лагера каля в. Дразды было закатавана больш за 10 тыс. чалавек. У акце Мінскай абласной камісіі па расследаванні злачынстваў нямецка-фашысцкіх захопнікаў ад 13 жніўня 1944 г. памеры траншэі з астанкамі загінуўшых людзей ва ўрочышчы Дразды прыведзены крыху больш - 400х2, 5х2, 5 м. астанкі былі знойдзены на глыбіні 0,5 м ад паверхні Зямлі. Аднак у тыя часы месца пахавання вязняў не было мемарыялізавана. На тэрыторыі былога лагера размясцілася птушкафабрыка і вайсковая частка № 22210-Д, у 1980-я гады пачалося будаўніцтва гаражоў. Толькі пасля таго, як пры розных земляных работах у раёне былога канцлагера пачалі трапляцца чалавечыя чэрапы і косці, да 50-годдзя Перамогі перад КПП ваеннай часці па вул. Леніна. Невавіланскай быў усталяваны помнік. Паўторныя работы па даследаванні пахавання вязняў канцлагера ""Дразды"" праводзіліся 52-м асобным спецыялізаваным пошукавым батальёнам Упраўлення па ўвекавечанні памяці абаронцаў Айчыны і ахвяр войнаў пры Міністэрстве абароны Рэспублікі Беларусь у 1996 годзе. У ходзе пошукавых работ выяўлены шкілеты мужчын і жанчын рознага ўзросту, шкілет дзіцяці (да 10 гадоў). Сярод рэчаў меліся фрагменты жаночых туфляў, бутэлькі, манеты, алюмініевыя пляшкі, афіцэрская партупея, фрагменты студэнцкага білета Мінскага педінстытута імя Горкага і чытацкага білета бібліятэкі імя Леніна, газета ""Чырвоная змена"" ад 23 мая 1941 г. Знойдзеныя рэчы належаць грамадзянскім грамадзянам. Сярод ахвяр пераважную большасць складалі ваеннапалонныя і мірныя жыхары Мінска, былі пагранічнікі. Раскопкамі ўстаноўлены межы траншэі, у якой знаходзіліся астанкі 10 тысяч расстраляных ваеннапалонных і мірных грамадзян. Даўжыня траншэі была роўная 305 м, шырыня-3 м, глыбіня - 0,9 - 1,7 м. астанкі загінуўшых з раскопак і шурфоў не знішчаліся. Межы пахавання былі пазначаныя часовымі тычкамі вышынёй 1, 1 м па ўсёй даўжыні траншэі праз кожныя 10 м. У 1997 г. быў усталяваны памятны камень з надпісам ""Тут у ліпені 1941 г. Нямецка-фашысцкія акупанты расстралялі вязняў канцлагера ""Дразды"": ваеннапалонных, мірных жыхароў г. Мінска. каля 10 тысяч чалавек). Нашчадкі памятаюць пра вас”. У 2009 г. участак вакол мемарыяльнага каменя добраўпарадкавалі: абнеслі агароджай, пасадзілі бярозкі, паклалі плітку і паставілі лаўку.        </item>
        <item>Гады акупацыі Мінска нямецка-фашысцкімі захопнікамі прынеслі не толькі значныя разбурэнні, але і вялікія людскія ахвяры. У Менску і наваколлях існавала некалькі месцаў масавага знішчэння ваеннапалонных і мірных грамадзян. Адно з такіх месцаў было ў раёне былой в. Уручча на паўночна-ўсходняй ускраіне горада. Тут на 9-м км па аўтамагістралі Мінск-Масква, за 800 м ад магістралі і за 250 м ад дарогі на Заслаўе, было знойдзена 10 ям-магіл (ва ўрочышчы карніз-балота). Памеры васьмі магіл складалі 21х5 м, адной – 20х6 м, глыбіня была роўная 3-5 м. Мінскай абласной камісіяй па садзейнічанні ў рабоце Надзвычайнай Дзяржаўнай камісіі па выяўленні і расследаванні злачынстваў нямецка-фашысцкіх захопнікаў была раскрыта яма-магіла, у якой знойдзена трупаў у 7 пластоў кожны. Усе трупы ляжалі ўніз тварам, на іх знаходзілася адзенне і абутак ваеннага і грамадзянскага ўзору. Сярод загінуўшых ваеннапалонных было шмат у форме танкавых войск. У кішэнях адзення некаторых трупаў знойдзены дакументы, гадзіннікі, аблігацыі дзяржаўных пазык, савецкія грошы і розныя рэчы асабістага ўжытку. Пераважны ўзрост загінуўшых - 20-30 гадоў. У магіле былі таксама некалькі трупаў жанчын у цывільным адзенні. Каля магіл і ў магілах знойдзена вялікая колькасць стрэляных гільзаў ад нямецкіх вінтовачных патронаў. Пры судова-медыцынскім даследаванні 120 эксгумаваных з гэтай магілы трупаў устаноўлена, што прычынай смерці загінуўшых ва ўсіх выпадках былі скразныя агнястрэльныя кулявыя раненні галавы, якія суправаджаліся значнымі пашкоджаннямі костак збору і падставы чэрапа. Усё гэта сведчыць аб расстрэлах ваеннапалонных з вінтовак або карабінаў з вельмі блізкіх адлегласцей. Агульная колькасць расстраляных і пахаваных на тэрыторыі карніз-балота, паводле паказанняў сведкаў і звестак экспертызы, перавышае 30 тысяч чалавек. У адпаведнасці з Пастановай СМ БССР ад 16 красавіка 1956 г. № 202 Дзяржбуд БССР абавязаў ""Белдзяржпраект"" распрацаваць помнікі на магілах масавых пахаванняў воінаў Савецкай Арміі, партызан і мірных жыхароў, якія загінулі ў Вялікую Айчынную вайну. Да 1 чэрвеня 1956 г. неабходна было прадставіць эскізы помнікаў. Таму на першым этапе было распрацавана праектнае заданне тыпавых помнікаў для масавых пахаванняў. Над праектным заданнем працавалі архітэктары Г. Бенядзіктаў і А. Духан. Яны выканалі тры варыянты помнікаў, прычым кампазіцыя ўсіх трох варыянтаў разлічана на чатырохбаковае ўспрыманне помніка. Варыянт 1. уяўляў сабой усечаны пірамідальны надмагілле з мемарыяльнымі дошкамі з кожнага боку, пастаўлены на спадзісты чатырохгранны задзірны ўзгорак, абмежаваны па квадратнай аснове борцікам. Надмагілле, мемарыяльныя дошкі і борцік выконваліся з бетонных пліт, афактураных гранітнай дробкай. Варыянт 2. Помнік запраектаваны ў выглядзе абеліска з невялікай асновай, таксама пастаўлены на невялікі задернированный квадратны ў плане ўзгорак з бетонным бортам. На гранях насыпанага ўзгорачка пакладзены мемарыяльныя дошкі. У ніжняй трэці абеліска з чатырох бакоў за кампанаваны чыгунныя эмблемы. Абеліск, мемарыяльныя дошкі і борцік - бетонныя, афактураныя пад граніт. Варыянт 3. помнік у форме крыху змененага абеліска на такой жа аснове, што варыянт 2, з такімі ж мемарыяльнымі дошкамі. На 4-х гранях размешчаны чыгунныя адліваныя вянкі. Гэтыя напрацоўкі паслужылі асновай для далейшага праектавання помнікаў на месцы масавага пахавання савецкіх воінаў і мірных жыхароў у в. Масюкоўшчына, Трасцянец, Уручча. Праект помніка ў раёне в. Уручча выканаў у 1956 г. ст. Турок. Віктар Мацвеевіч Воўчак (1910 – 1985) беларускі архітэктар і педагог, заслужаны архітэктар Беларусі (1978). Скончыў Ленінградскую акадэмію мастацтваў (1936). З 1953 г. працаваў у Менску. Асноўныя яго працы ў Беларусі: будынак Мінскага аблвыканкама (1958), будынак Літаратурнага музея Я. Купалы (1959), жылы дом на вул. К. Маркса (1959), Помнік Ф. Э. Дзяржынскаму (1953, скульптар З. Азгур), М. Казею (1958, скульптар С. Селіханаў), помнікі В. І. Леніну ў Магілёве (1958, скульптар П. Сабсай) і Маладзечна (1959, скульптар З. Азгур), ахвярам лагера смерці ў Масюкоўшчыне (1959), воінам польскай дывізіі імя Т. Касцюшкі ў в. Леніна Горацкага раёна (1953), абеліск у гонар савецкіх воінаў і партызан у г. п. Іванец Валожынскага раёна (1959, скульптар Я. Пячкін). Адзін з аўтараў мемарыяльнага комплексу Брэсцкая крэпасць-герой. З тлумачальнай запіскі да праекта помніка на 9-м км Маскоўскай шашы вынікала, што ў даліне в. Уручча знаходзяцца масавыя пахаванні ваеннапалонных савецкіх воінаў і партызан у колькасці 30 000. Магілы размешчаны па ўсёй даліне, аб\'яднаць іх у адны брацкія могілкі немагчыма. Таму аўтар для мемарыяла абраў месца з улікам тапаграфічных асаблівасцяў, каб помнік добра быў бачны з далёкіх кропак Маскоўскай шашы. З гэтых меркаванняў для манумента абрана вяршыня ўзгорка, якая мяжуе з далінай. Груд перасечаны шашы, з паўднёвага боку ад шашы знаходзіцца ваеннае вучылішча. Пры гэтым адзначалася, што партэр перад вучылішчам арганічна з\'яўляўся працягам партэра перад помнікам. На думку аўтара, выбраны ўчастак ствараў выгадныя ўмовы для падыходу да манумента падчас урачыстасцей. Да помніка, які будуецца, была перанесена і перапахавана невялікая колькасць астанкаў загубленых нямецка-фашысцкімі акупантамі воінаў і мірных грамадзян. Побач з мемарыялам была запраектавана асфальтавая пляцоўка для паркоўкі машын шырынёй 8 м і даўжынёй 40 м. Усходы з ухілам 1:3 і шырынёй 27 м была запраектавана са зборных жалезабетонных пліт, апрацаваных пад бучарду. Па праекце дарожкі верхняй тэрасы пакрываліся боем цэглы 10 гл і пасыпаліся белым пяском. Усе межы ўчастка і кветнікі апраўляліся бардзюрам. Па вонкавых баках участку прадугледжвалася пасадка высока каронных дрэў. Па восі кветніка планавалася пасадзіць крымскія серабрыстыя елкі. На бакавых дарожках меркавалася ўстанавіць лаўкі для адпачынку, якія выконваліся з таго ж матэрыялу, што і манумент. Кампазіцыя манумента была разлічана на ўспрыманне яго з далёкіх кропак Маскоўскай шашы. Абеліск быў запраектаваны вышынёй 17 м і меў у плане раўнабедраную трапецыю. На пярэдняй грані павінны змяшчацца надпіс аб падзеях, якім прысвечаны помнік. Па баках абеліска размешчаны схіленыя лістоты, паміж імі вянок і каска. Фундамент манумента быў запраектаваны з бутабетону, касцяк-пустотелый, зроблены з маналітнага жалезабетону з абтынкаванай пад натуральны граніт. Надпісы рэкамендавалася выканаць у тынкоўцы. Для гэтага літары з гіпсакардону павінны былі ўстаўляцца ў адной плоскасці з тынкоўкай. Калі тынкоўка высыхала, гіпсавыя літары даставаліся, пасля чаго заставаўся адбітак тэксту. Сцягі, вянкі і каска адліваліся з чыгуну. В. Волчак выканаў два варыянты помніка, якія адрозніваліся нязначна. Рэалізаваны быў праект, паводле якога абеліск прамавугольны ў плане на меншым пастаменце. На бакавых крылах размешчаны схіленыя сцягі, а на самім абеліску - вянок і дата ""1941-1945"". Будаўніцтва помніка было завершана ў 1959 г. У 1958 г. Галоўнае ўпраўленне па справах архітэктуры даручыла ""Белдзяржпраекту"" распрацаваць праект планіроўкі, агароджы і добраўпарадкавання Брацкіх могілак. Па праекце (аўтар В. Волчак) прадугледжвалася за абеліскам пад брацкія могілкі адвесці тэрыторыю плошчай 1,5 га, дзе перапахаваць з раскіданых у даліне і каля карніз-балота магіл астанкі загубленых нямецка-фашысцкімі захопнікамі ваеннапалонных, партызан і мірных грамадзян. На тэрыторыі Брацкіх могілак былі распланаваны алеі, магілы рэкамендавалася акантаваць дзірваном і бардзюрным каменем, арганізаваць кветнікі і пасадкі дэкаратыўных кустоў, усталяваць тры скульптуры, па перыметры ўзвесці керамічную агароджу вышынёй 1,8 м. Гэты праект не быў ажыццёўлены. Могілкі з тылу помніка не зроблены. Цяпер за помнікам схіл узгорка, парослыя дрэвамі. Па звестках даследчыка А. І. Усачова, брацкія магілы, у якіх пахаваны расстраляныя ваеннапалонныя і мірныя грамадзяне, знаходзяцца па правым баку дарогі на Заслаўе, у раёне карніз-балота, на краі дзеючага стрэльбішча і каля былой в. Уручча.        </item>
        <item>Вайсковыя могілкі Мінска, нараўне з Кальварыйскімі могілкамі, з\'яўляюцца аднымі з найстаражытнейшых некропаляў у межах горада, дзе пахаваны многія выдатныя людзі Беларусі. Пачатак фарміравання ваенных могілак у г. Мінску адносіцца да 1840-х гг. Дакладная дата заснавання могілак у пісьмовых крыніцах не ўказваецца. З архіўных дакументаў вядома, што могілкі былі заснаваны пры ваенным шпіталі. Размяшчаліся яны ў лесе архіерэйскай сядзібы, званай Антонаў. У той час гэтая тэрыторыя знаходзілася за межамі гарадской рысы. Трэба адзначыць, што па праектным плане г. Мінска 1858 г. Таксама не меркавалася ўключэнне гэтай тэрыторыі ў межы горада, могілкі на ім не пазначаны. Ваенны шпіталь размяшчаўся ў квартале каля самай гарадской мяжы. У 1850 г. тэрыторыя могілак Мінскага ваеннага шпіталя была пашырана за кошт арандаванай у памешчыка Эдуарда Станіслававіча Ваньковіча 1 дзесяціны зямлі (1,0925 га). Кантракт на арэнду ўчастка зямлі быў заключаны Мінскім гарадскім упраўленнем з Э. Ваньковічам 5 чэрвеня 1850 г. У сувязі з гэтым кантора ваеннага шпіталя патрабавала ў Мінскага гарадскога ўпраўлення «абнесці агароджай або абкапаць равамі як адведзеную цяпер, так і раней займаемую пад могілкі зямлю» за сродкі гарады. Аднак гарадскія ўлады лічылі, што ў іхнія абавязкі гэта не ўваходзіць. Пытанне агароджы нават разглядалася на паседжанні Мінскага губернскага праўлення ў 1851 г., на якім было рэкамендавана канторы ваеннага шпіталя звяртацца ў ваеннае ведамства, бо шпіталь і могілкі існавалі на сродкі гэтага ведамства. Больш востра пытанне аб пашырэнні тэрыторыі могілак узнікла ў пачатку 1880-х гг. За 40 гадоў існавання бальніцы тэрыторыя могілак, якая займала плошчу ў памеры 1 дзесяціны, была перапоўнена пахаваннямі. Па даследаванні гарадскім землямерам мясцовасці, дзе размешчаны могілкі, высветлілася, што гарадской зямлі паблізу могілак не было. Тады, ваенны шпіталь прапанаваў выдзеліць участак гарадской зямлі пад шпітальныя могілкі ў іншым месцы, а старыя могілкі закрыць. Гарадская ўправа прапанавала шпіталю свабодны ўчастак гарадской зямлі за пераспею (раён Старажавік). Але такі варыянт ваеннае ведамства не задаволіла. Бо месца гэта знаходзілася за стрэльбішчам, больш за 3 вярсты ад шпіталя, да таго ж мясцовасць была нізінная і балоцістая, што ніяк не падыходзіла да размяшчэння тут могілак. З гэтай прычыны Менскі вайсковы шпіталь адхіліў гэтую прапанову, а ў гарадзкіх уладаў іншых свабодных участкаў, прыдатных пад могілкі, не было. Перапіска зацягнулася на год. Затым кіраўніцтва ваеннага шпіталя звярнулася па садзейнічанне да Мінскага грамадзянскага губернатара, які даручыў гарадскому ўпраўленню зноў уступіць у перагаворы з уладальнікам зямлі, прылеглай да могілак, памешчыкам Ваньковічам. Памешчык Ваньковіч, уладальнік маёнтка Сляпянка, зноў пагадзіўся саступіць для пашырэння шпітальных могілак адну дзесяціну сумежнай з ім зямлі за штогадовую арэндную плату, але пры ўмове, калі мешчанін Радзевіч, які ўзяў гэтую дзесяціну зямлі ў арэнду ў 1879 г. па кантракце на 12 гадоў пагодзіцца скасаваць умовы кантракта раней за тэрмін. Зноў завязалася доўгая перапіска гарадскога ўпраўлення і думы з ваенным ведамствам па пытанні грашовай кампенсацыі Радзевічу і арэнднай платы Ваньковічу. Камандуючы войскамі Віленскай вайсковай акругі не прызнаваў магчымым набываць зямлю пад могілкі за кошт казны. Гарадская дума, улічваючы малаважнасць гарадскіх сродкаў, таксама не жадала абцяжарваць горад гэтымі выдаткамі. У выніку на паседжанні 2 красавіка 1884 г. гарадская дума адхіліла хадайніцтва ваеннага шпіталя аб пашырэнні тэрыторыі могілак. У 1890 г. у Мінскую гарадскую ўправу звярнуўся начальнік штаба акругі зноў па пытанні пашырэння тэрыторыі могілак. Паведамлялася, што ў адной магіле даводзіцца хаваць па некалькі пакояў. Магчыма, зварот начальнікі штаба неяк паскорыў справу. І 13 ліпеня 1891 г. Радзевіч даў распіску, што за 250 руб. ён згодзен пераўступіць гораду свае правы на зямлю. А 16 кастрычніка 1891 г. і Ян Жыгімонтавіч Ваньковіч натарыяльна пацвердзіў, што аддае ў 12-гадовы арэндны змест зямлю ў прадмесце доўгі Брод Мінскай гарадской управы тэрмінам на 1891-1903 гг. Такім чынам, чарговы раз тэрыторыя могілак была павялічана больш чым на дзесяціну зямлі, арандаванай у Ваньковіча з маёнтка Сляпянка. У 1896-98 гг. на ваенных могілках па праекце Мінскага епархіяльнага архітэктара В. І. Струева ў гонар перамогі рускіх войскаў у руска-турэцкай вайне 1877-78 гг. была пабудавана Аляксандра-Неўская царква, якая захавалася і дзейнічае дагэтуль. Уяўляе сабой крыжова-купальны трохнефны аднаапсідны чатырохстолпны храм. У цэнтры сіметрычнай аб\'ёмна-прасторавай кампазіцыі ўзвышаецца масіўны купал на васьмігранным светлавым барабане, завершаны цыбульнай глаўкай. Меншыя купалы сіметрычна размешчаны над бакавымі нефамі. Дамінантай кампазіцыі з\'яўляецца высокая двух\'ярусная званіца з шатровым пакрыццём, размешчаная над бабінцам і вытрыманая ў адзіным стылі з архітэктурай храма. Багатую пластыку фасадам царквы надаюць шматлікія аркатурныя паясы, складаныя шматслойныя арачкі над аконнымі і дзвярнымі праёмамі, разеткі, арнаментальны фрыз, складанапрафіляваны гзымс, калонкі. Падкупляючая прастора абмежавана чатырма складанымі ў перасеку слупамі і злучана з бакавымі нефамі арачнымі праёмамі. Алтарная частка аддзелена ад асноўнага памяшкання, узвышаецца на тры ступені паўкруглага абрысу. У бабінцы на ўваходзе ў цэнтральную нава на ўнутраных сценах знаходзяцца мемарыяльныя дошкі з імёнамі воінаў-беларусаў 30-й артылерыйскай брыгады і 119-га Каломенскага палка, гераічна загінуўшых пад Плеўнай. У храме захоўваюцца ваенныя рэліквіі: паходная царква і палкавыя сцягі. За алтарнай сцяной царквы былі пахаваны афіцэры, крыху далей-у двух брацкіх магілах воіны. У 1903 г. рушыла ўслед новае хадайніцтва ваеннага шпіталя аб прырэзцы да ваенных могілак з тыльнага боку зямлі, якая належала памешчыку Ваньковічу і знаходзілася ў арэндным утрыманні ў Барташэвіча. На жаль, невядома, ці было задаволена гэтае хадайніцтва і павялічана плошча могілак. Верагодна, пытанне не было вырашана станоўча, і ў хуткім часе могілкі закрылі. Так на плане Мінска 1905 г. могілкі ваеннага шпіталя ў эксплікацыі да плана значацца з паметкай «скасаваныя». Мяркуючы па плане, да гэтага часу каля ваенных могілак ужо былі пракладзены вул. 1-я Даўгабродская (участак сучаснай вул. Казлова) і вул. Завіруха (сучасная вуліца). Смалячкова). Аднак мясцовасць вакол могілак яшчэ не падзелена на кварталы. Да пачатку 1910-х гг., аб чым сведчыць план г. Мінска 1911 г., Сітуацыя вакол ваенных могілак у пэўнай ступені змянілася. Да гэтага часу ўжо з\'явіліся новыя вуліцы, якія раздзялілі мясцовасць на кварталы. Так, квартал, які ўключаў Ваенныя могілкі, абмяжоўваўся вул. Даўгабродскай, Ямнай (сучасная вул. Міхайлоўская), Залатагорская (сучасная вул. Чырванасцяжная) і Берасцянская. У 1920-1930-я гг. на Вайсковых могілках хавалі знакамітых партыйных, вайскоўцаў, навуковых дзеячаў, прадстаўнікоў творчай інтэлігенцыі. У брацкіх магілах пахаваны 8 чырвоных партызан, якія загінулі ў 1919-20 гг. Пасля Вялікай Айчыннай вайны на Ваенных могілках у брацкіх магілах былі перапахаваны рэшткі ўдзельнікаў мінскага падполля, у іншых брацкіх магілах пахаваны 4 воіны, якія загінулі пры вызваленні Мінска. Акрамя таго, у паўночна-заходняй частцы могілак з боку вул. Казлова былі арганізаваны 42 брацкія і больш за 500 адзінкавых магіл, у якіх пахавана больш за 1000 воінаў, якія загінулі ў баях. з нямецка-фашысцкімі захопнікамі. У 1965 г. на брацкіх могілках быў пастаўлены помнік-скульптура воіна, на брацкіх і адзіночных магілах зроблены надмагіллі. У 1948 г. вакол ваенных могілак была запраектавана новая агароджа. Аўтар праекта архітэктар І. Рудэнка. Праектам прадугледжвалася агароджа Ваенных могілак з чатырох бакоў агульнай працягласцю каля 800 м. з боку вул. Леніна. Берасцянскай, Чырвоназорнай і ямнай (сучасная вул. Міхайлоўская), паводле распараджэння гарвыканкама, агароджа запраектавана па тыпе агароджы парка ім. Чалюскінцаў, з пралётам звяна ў восях слупоў у 3,33 м да 3,27 м і з некаторай зменай верха слупоў. Па вул. Берасцянскай і Чырвоназорнай прадугледжаны брамкі шырынёй 1,20 м. Агароджа з боку вул. Даўгабродскай (сучасная вул. Казлова) запраектавана новым варыянтам. Пралёт паміж слупамі быў зроблены ў 3,58 м, вышыня агароджы 2,22 м. У месцы размяшчэння старых варот захоўваўся асноўны ўезд на могілкі і недалёка ад яго запраектаваны дадатковыя вароты пралётам 3,55 м на тэрыторыю нядаўняга пахавання. Асноўны ўезд быў вырашаны ў плане курданерам з водступам углыб могілак ад чырвонай лініі на адно звяно. Пераход ад лёгкай агароджы да масіўных трохпралётных архітраўных варот замацаваны двума фланкуючымі стэламі. Запаўненне агароджы прадугледжвалася металічнае з дубца дыяметрам 19 м праз 0,15 м. Слупы пралётаў і варот па праекце рэкамендавалася выканаць з цэглы, падмуркі з цаглянага бута. Усе слупы агароджы, Стэлу і вароты меркавалася атынкаваць у футра. Цягі выканаць гладкім тынкоўкай з наступнай афарбоўкай цэментавым малаком з дадаткам землянога фарбавальніка. У тон цягам рэкамендавалася апрацаваць лепку. Металічную частку агароджы рэкамендавалася пафарбаваць чорнай алейнай фарбай. У пасляваенны перыяд на Ваенных могілках былі пахаваны народныя паэты Беларусі Я. Купала і Я. Колас, маці Я. Купалы Б. І. Луцэвіч і жонка В. Ф. Луцэвіч, жонка Я. Коласа М. Д. Міцкевіч, Героі Савецкага Саюза Б .С. Акрэсцін, А. В. Ахманаў, Б. А. Міхайлаў, А. М. Рабцэвіч,С. І. Сікорскі, Я. Ф. Філіпскіх, н. Я. Чыбісаў, А. М. Юрын, народныя артысты А. Д. Арсенка, Г. Ю. Грыгоніс, вядомы савецкі архітэктар А. П. Брэгман, пісьменнікі М. Клімковіч і К. чорны, паэт В. Таўлай, драматург Я. А. Міровіч, кампазітары н.Ф. Сакалоўскія, А. Я. Туранкоў, дзяржаўны дзеяч І.Дз. Варвашэня і іншыя вядомыя дзяржаўныя і грамадскія дзеячы, вучоныя, людзі творчых прафесій, удзельнікі партызанскага і падпольнага руху, былыя воіны. Для Герояў Савецкага Саюза Б. С. Акрэсціна, Б. А. Міхайлава, А. М. Юрына помнікінадгільі запраектаваў у 1953 г. Маркаран. Надмагільныя помнікі складаюцца з двух частак: верхняй - абеліска (чорны паліраваны граніт) і ніжняй - пастамента. На адным баку абеліска выбіты або ўманціраваны з бронзы - Знак Залатая Зорка Героя Савецкага Саюза, тэкст і лаўровая галінка. З сярэдзіны 1950-х гг. могілкі для пахаванняў зачынены. У 1982-1983 гг. праведзены рэстаўрацыйныя работы на Аляксандра-Неўскай царкве. У 1991 годзе. Побач з храмам пабудаваны царкоўны дом са званіцай, прызначаны для хрысцільні. У 2005 г. праведзена рэканструкцыя ўчастка воінскіх пахаванняў з добраўпарадкаваннем. Надмагільныя помнікі складаюцца з двух частак: верхняй - абеліска (чорны паліраваны граніт) і ніжняй - пастамента. На адным баку абеліска выбіты або ўманціраваны з бронзы - Знак Залатая Зорка Героя Савецкага Саюза, тэкст і лаўровая галінка. З сярэдзіны 1950-х гг. могілкі для пахаванняў зачынены. У 1982-1983 гг. праведзены рэстаўрацыйныя работы на Аляксандра-Неўскай царкве. У 1991 годзе. Побач з храмам пабудаваны царкоўны дом са званіцай, прызначаны для хрысцільні. У 2005 г. праведзена рэканструкцыя ўчастка воінскіх пахаванняў з добраўпарадкаваннем. Надмагільныя помнікі складаюцца з двух частак: верхняй - абеліска (чорны паліраваны граніт) і ніжняй - пастамента. На адным баку абеліска выбіты або ўманціраваны з бронзы - Знак Залатая Зорка Героя Савецкага Саюза, тэкст і лаўровая галінка. З сярэдзіны 1950-х гг. могілкі для пахаванняў зачынены. У 1982-1983 гг. праведзены рэстаўрацыйныя работы на Аляксандра-Неўскай царкве. У 1991 годзе. Побач з храмам пабудаваны царкоўны дом са званіцай, прызначаны для хрысцільні. У 2005 г. праведзена рэканструкцыя ўчастка воінскіх пахаванняў з добраўпарадкаваннем. У 1982-1983 гг. праведзены рэстаўрацыйныя работы на Аляксандра-Неўскай царкве. У 1991 годзе. Побач з храмам пабудаваны царкоўны дом са званіцай, прызначаны для хрысцільні. У 2005 г. праведзена рэканструкцыя ўчастка воінскіх пахаванняў з добраўпарадкаваннем. У 1982-1983 гг. праведзены рэстаўрацыйныя работы на Аляксандра-Неўскай царкве. У 1991 годзе. Побач з храмам пабудаваны царкоўны дом са званіцай, прызначаны для хрысцільні. У 2005 г. праведзена рэканструкцыя ўчастка воінскіх пахаванняў з добраўпарадкаваннем.        </item>
        <item>Брацкія могілкі ў Мінску былі створаны па хадайніцтве Аляксандраўскага камітэта. Звесткі аб гісторыі заснавання могілак змяшчаюцца ў архіўным дакуменце з фондаў Нацыянальнага гістарычнага архіва Беларусі ""справа Мінскага гарадскога ўпраўлення аб уладкаванні ў горадзе Мінску Брацкіх могілак для пахавання воінаў-ахвяр Вялікай Еўрапейскай вайны"" за 1914-1915 гады. Прапануецца ва ўсіх парафіяльных цэрквах будаваць дошкі з напісаннем імёнаў загінуўшых воінаў; акрамя таго, на радзіме забітых, на больш бачных месцах ставіць помнікі хаця б прымітыўнай прылады ў выглядзе капліц, крыжоў, каменных слупоў, пліт і таму падобнага. У клопатах аб увекавечанні памяці ахвяр сапраўднай вайны Аляксандраўскі камітэт аб параненых зрыняў на Высокае добразычлівасць жадання аб тым, каб якія паміраюць ваяры былі пахаваны ў кожным горадзе толькі на вызначаных могілках і ў адным месцы. Пасля такія могілкі могуць быць абсаджаны дрэвамі, абнесены кратамі і будуць прадстаўляць адмысловыя брацкія могілкі. На іх можна будаваць капліцы, крыжы, помнікі і інш. Такія прапановы былі падтрыманы начальнікам Мінскага ваенна-акруговага ўпраўлення. 30 кастрычніка 1914 г. на сумеснай нарадзе прадстаўнікоў гарадскіх і земскіх улад Мінскай губерні была прынята пастанова аб больш хуткім выкананні прапаноў. а 3 лістапада Мінская гарадская дума на сваім пасяджэнні разгледзела пытанне «аб уладкаванні брацкіх магіл і могілак» і вырашыла: «Даручыць гарадской управе пад прыладу асобных брацкіх могілак набыць ад Прычту Мінскага Кафедральнага сабора адну дзясятку зямлі пры Віленскім тракце». Адначасова Мінскае губернскае праўленне, прызнаючы адведзены горадам Мінскім участак у адну дзясятку зямлі паміж Віленскім і Даўгоўскім трактамі пад брацкія могілкі», 29 лістапада дало дазвол на адкрыццё гэтых могілак і даручыла пабудаваць там праваслаўную капліцу. У канцы 1914 г. тэрыторыя могілак была 17 лістапада 1914 г. Мінская гарадская дума зацвердзіла распрацаваныя Мінскім гарадскім архітэктарам Ф. Жаландкоўскім праект і каштарыс на будаўніцтва могілак і праваслаўнай капліцы Адначасова працягваліся работы па добраўпарадкаванні могілак - тэрыторыя іх была падзелена на спецыяльныя квадраты, пракладзены. Работы па добраўпарадкаванні тэрыторыі былі скончаны ў маі 1915 г. капліцу пачалі будаваць вясной 1915 г., і вельмі хутка храм быў узведзены. У афіцыйных дакументах адзначаецца, што вайсковыя могілкі непасрэдна падпарадкоўваліся менскаму вайсковаму каменданту і мелі афіцыйную назву «Менскія брацкія вайсковыя могілкі. Пахаванні на могілках праводзіліся да 1918 г., а па некаторых звестках - і да 1920 г. яны праіснавалі да Другой сусветнай вайны. Былі пазначаны на нямецкім плане Мінска 1942 г. падчас акупацыі Мінска нямецка-фашысцкія захопнікі з 1 ліпеня 1941 г. на тэрыторыі могілак заснавалі лагер смерці для ваеннапалонных і грамадзянскага насельніцтва. Тэрыторыя была абнесена калючым дротам. Вязняў трымалі пад адкрытым небам. Памерлых хавалі за 50 м ад лагера, з боку вул. Чарвякова. У 2010 г. завершаны работы па добраўпарадкаванні тэрыторыі. Па матэрыялах даследавання В. Дзянісава        </item>

        <item>Парк імя Я. Купалы быў закладзены ў 1949 г. на беразе р. Свіслачы як парк імя 30-годдзя БССР. На месцы парка да Вялікай Айчыннай вайны існаваў жылы квартал. Забудова квартала была пераважна драўлянай. Падчас бамбёжак жылыя дамы былі знішчаны. У 1949 г. на папялішчы быў разбіты парк, пасаджана больш за 4 тысячы дрэў, пракладзены алеі. Аўтар праекта парка архітэктар І. Рудэнка. Галоўная алея парка ішла па дыяганалі ад уваходу з боку праспекта да выгібу Свіслачы. На ёй быў устаноўлены помнік лётчыку С. І. Грыцаўцу-першаму двойчы Герою Савецкага Саюза. Далей у цэнтры партэра пасярод вялікай круглай клумбы была пастаўлена скульптурная кампазіцыя на тэму мірнага жыцця. Праз гады гэтая кампазіцыя будзе дэмантаваная і па праекце арх. В. Марцьянава ў 1958 г. зроблены фантан. У 1954–1955 гг. быў распрацаваны праект архітэктурна аформленага галоўнага ўваходу ў парк (арх. Белавусаў) і балюстрады з боку праспекта (арх. Г. Баданаў, М. Паруснікаў). У 1959 г. у парку пабудавалі літаратурны музей Янкі Купалы (арх. І. Валадзько, В. Волчак) на месцы, дзе стаяў дом, у якім у 1927-1941 гг. жыў народны паэт. У 1962 г. Да 80-годдзя з дня нараджэння Янкі Купалы парк перайменаваны ў яго гонар. У 1972 г. Да 90-гадовага юбілею паэта парк быў рэканструяваны. На цэнтральнай алеі парка ўсталявалі помнік Янку Купалу (скульптары А. Анікейчык, л. Гумілеўскі, А. Заспіцкі, арх. Ю. Градаў, Л. Левін). Таксама быў перабудаваны фантан. Новая кампазіцыя фантана стала называцца ""вянок"". Яна адлюстроўвае адзін з момантаў старажытнага народнага свята - Купалля. У 2007–2009 гг.        </item>
        <item>Маёнтак Лошыца згадваецца ў пісьмовых крыніцах з 16 ст. У дакументах "Літоўскай метрыкі" за 1557 г. называецца ""Двор Лошыцкі"" князя Талачынскага і ""двор Сухая Лошыца ​​князя Адзінцова""” У Актах Мінскага гарадскога суда за 1582-1590 гг. маёнтак Лошыца значыцца як Гарнастаеўская ці вялікая. Вядома, што пазней гэтыя маёнткі перайшлі ва ўладанне да князёў Друцкіх-Горскіх. У 1597 г. адбыўся падзел Лошыцкага маёнтка паміж князямі Друцкімі-горскімі: ""...Князю Фёдару Горскаму Лошыцу Гарнастаеўскую і Самуілу, Канстанціну і Сімяону Піятровічам князям Друцкім-Горскім Лошыцу Адзінцоўскую прызначаючы і адначасова абодвум гэтым"". Такім чынам, маёнтак Лошыца Гарнастаеўская, які захаваўся да нашага часу, у 1597 г. стаў належаць князю Фёдару Друцкаму-Горскаму. Пасля яго смерці ў 1615 г. маёнткам валодаў сын Рыгор. У 1659 г. Лошыца ​​перайшла ў спадчыну сыну Рыгора Тэадора-каралю, наступным уладальнікам быў малодшы сын Тэадора Міхаілантоній Горскі. Горскія валодалі конем да пачатку 18 ст. Згодна з дакументам, выяўленым у фондах Нацыянальнага гістарычнага архіва В. Дзянісавым, 16 красавіка 1719 г. горскія аформілі права на продаж “на добра Лошыцу з усімі, Абчак і Калядзічы, званымі, у Мінскім ваяводстве размешчанымі ... разам з вечным валоданнем той жа мясцовасці Лошыцы ... іх мастам Ежы Антонію і Тэрэсе Прушынскім». Аднак, згодна з другім дакументам, Ежы Прушынскі набыў маёнтак яшчэ ў 1703 г. пасля яго конь валодаў сын Юзаф Прушынскі, падкаморый Мінскага ваяводства, кавалер ордэна св. Станіслава. З яго імем звязана фарміраванне барочнай сядзібы другой паловы 18 ст. У 1779 г. усе ўладанні Юзэфа Прушынскага былі падзелены паміж дзецьмі: Ігнатам, Антонам, Фадзеем, Феліцыянам, Станіславам, Казімірам, Ганнай, Францыскай, Феліцыянай, Юстынай. Лошыцкі маёнтак дастаўся Казіміру. Неўзабаве ён памёр і яго частка бацькоўскай спадчыны перайшла да брата Станіслава, які валодаў маёнткам Каралішчавічы ў Ігуменскім павеце. У 1789 г., як сведчыць дакумент, “сядзібу Лошыца ў Мінскім ваяводстве з вёскамі: Лошыца, Калядзічы і Опчакі, з усімі сядзібнымі пабудовамі, палямі, лугамі, лесам, барамі, запрудамі, карчмамі, млынамі...” Станіслаў Прушынскі пераступ Антонію. Па завяшчанні, складзеным у 1806 г. і завераным у 1813 г., Станіслаў-Ксаверый, сын Антонія, пакінуў свае землі жонцы Ганне. Ганна Прушынская памерла ў 1820 г. у сваю чаргу яна завяшчала маёмасць дзецям: тром сынам і дачцэ. Пасля смерці старэйшага сына Карла, спадкаемцамі сталі Яўстафій, Прот і Станіслава, па мужу Любанскім. Затым у 1825 г. Прот Прушынскі адмовіўся ад сваёй часткі маёнтка на карысць брата Яўстаха. У даведачным выданні” Спісы землеўладальнікаў Мінскай губерні за 1876 г.” паведамляецца, што Яўстафій Прушынскі з\'яўляўся аднаасобным уладальнікам Лошыцы з 1822 г. Яўстафій Прушынскі не меў прамых спадчыннікаў і пасля яго смерці маёнтак па жаночай лініі перайшоў да сына сястры8. г. Я. Любанскі памёр, пакінуўшы Лошыцу ў пажыццёвае ўладанне жонцы Аляксандры Осіпаўне Любанскай, затым па спадчыне ў 1885 г. маёнтак перайшоў у валоданне ў роўных частках сынам Яўстафію і Аляксандру Любанскім.З Яўстафіем Любанскім звязаны перыяд найбольш паспяховага развіцця Лошыцкага маёнтка адной з лепшых губернскіх гаспадарак, а Лошыца ​​стала вядомым месцам свецкага жыцця. Яўстафій добра ведаў сельскую гаспадарку, быў членам Мінскага сельскагаспадарчага таварыства, старшынёй камітэта Мінскай лясной біржы, абіраўся ў гарадскую і Дзяржаўную думу першага склікання. У 1889 г. Яўстафій Любанскі ажаніўся з Ядзвігай Кяневіч. Па ўспамінах яе брата Антонія Кяневіча ""праз некалькі гадоў пасля шлюбу Яўстафія Лошыца ​​стала сядзібай з высокай культурай, з мадэрнізаванай броварам і вялікай рэктыфікацыяй...”. У 1905 г. Ядвіга трагічна загінула, Яўстафій з\'ехаў на Каўказ, дзе неўзабаве памёр. маёнткі Лошыца ​​былі брат Яўстафія Аляксандр з Любані і іх сястра.Пасля рэвалюцыі маёнтак паступіў у веданне Дзяржпалітупраўлення.Некаторы час тут быў дзіцячы дом.1 верасня 1920 г. быў перададзены ў распараджэнне Мінскай універсітэцкай камісіі для агранамічнага дзяржаўнага ўніверсітэта. З 1925 г. у Лошыцы размяшчалася Беларускае аддзяленне Усесаюзнага інстытута раслінаводства. Сюды 15 верасня 1928 г. прыязджаў М. І. Вавілаў. У далейшым Лошыца ​​належала інстытуту сельскай гаспадаркі. У часы нямецкай акупацыі ў сядзібным доме размяшчаўся нямецкі штаб, і Мінскія падпольшчыкі ледзь не знішчылі яго. У межы Мінска В. Лошыца ​​ўключана згодна з Указам Прэзідыума Вярхоўнага Савета БССР ад 30.08.1985 г. № 327-Хі. Найбольш ранні інвентар маёнтка Лошыца ​​датуецца 1772 г. па ім можна рэканструяваць сядзібу на канец 18 – пачатак 19 ст. Апісанне сядзібы Лошыца ​​Гарнастаеўская пачынаецца ад дарогі Мінск - ігумен, на якой стаяла карчма. Справа ад карчмы была сажалка, злева-стаў з плацінай і млыном на 2 колы. Непадалёк размяшчаўся бровар з комплексам гаспадарчых пабудоў. Тут жа знаходзіўся і жывёльны двор. Гаспадарчая зона была абнесена плотам. Праз плаціну меўся мост, а за ім” на гары” стаяў сядзібны дом на каменным падмурку, стайні, за імі ніжэй – брама з брамай, якая выходзіла на стары Мінскі гасцінец. Уздоўж уязной алеі, як і ў многіх сядзібах таго часу, размяшчаліся сады. У інвентары даволі падрабязна апісаны сядзібны дом: ""... вялікі на падмурку, гонтамі крыты, перад домам ганак, дзверы ў сенцы падвойныя сталярнай працы, на завесах з клямкай з зашчапкай, прабоямі і гаплікамі... У сенцах вокнаў круглых два, адно зашклёнае, у волава апраўленае, з сенцаў па правай руцэ пакой першы з падвойнымі дзвярыма сталярнай працы на завесах з клямкай... У тым жа пакоі вокнаў у волава апраўленых... чатыры, печ кафлі палівана - кававай, з камінкам, з таго пакоя дзверы ў іншы пакой падвойныя сталярнай працы, на завесах... у тым жа пакоі акно адно на завесах з гаплікамі і прабоямі, печ з зялёнай кафлі, з камінкам і печкай пякарскай, з таго пакоя ідучы да спальнага пакоя дзверы на завесах... у тым пакоі вокнаў апраўленых у волава два, з завесамі... З таго пакоя да гардэроба дзверы на завесах з зашчапкай ... там жа вокнаў двое... з ашыноўкай. Вяртаючыся праз спальны пакой, з іншага пакоя дзверы ў залу падвойныя, сталярнай працы без рэтушавання. У той зале тры вокны без рам і шкла, з той залы да бакавога пакойчыка дзверы падвойныя сталярнай працы... адно акно, пячы кафлі зялёнай з камінкам і печкай пякарскай, з таго пакоя ў пакой... дзверы, вокнаў у ім тры ў волава апраўленых ... з таго пакоя ў гардэробчык дзверы на завесах з замкам унутраным... дзе вокнаў два; вяртаючыся ў згаданы пакой, дзверы ў пакой першы, падвойныя на завесах... з ручкай жалезнай і ўнутраным замкам, у тым жа пакоі чатыры вокны ... печ кафлі паліванай з камінкай, буфет размаляванай сталярнай працы... дзверцы ў склеп на завесах з кручком і прабоямі, пасярод… у ім чатыры скрыні. Вечка на завесах. Зверху шафа... з паліцамі, дзверцамі падвойнымі на завесах, з замкам унутраным. З таго пакоя ў сенцы дзвярэй падвойныя сталярнай працы, на завесах з клямкай...З таго будынка комінаў на дах выведзена тры, пад тым жа хатай скляпоў каменных тры, у іх вокнаў з жалезнымі рашоткамі пяць, дзверы ва ўсіх на завесах з зашчапкамі і прабоямі, у трох дзвярах замкі ўнутраныя, пры чацвёртых вісячы замак кралеўскі». ""Падлога і столь ва ўсіх пакоях былі з дошак, добра струганых""» Наступны па часе інвентар маёнтка датуецца 1789 г. Мяркуючы па апісанні дома, змен у яго планіровачнай структуры не адбылося. Аднак ён змяшчае вельмі важныя звесткі. Так, пры апісанні апошняга жылога пакоя на апорнай бэльцы згадваецца надпіс на польскай мове”Roku Tysiąc Siedemset Dwadziestego Czwartego"". Гэтая датыроўка можа сведчыць, што ў 1724 г. будынак быў пабудаваны, альбо істотна перабудаваны. Акрамя вышэйназваных інвентароў у Львоўскай навуковай бібліятэцы імя В. Стэфаніка захоўваецца акварэль Ю. пешкі пачатку 19 ст. (не пазней за 1810 г.), на якой прадстаўлена ўся сядзіба. Цэнтрам кампазіцыі з\'яўляўся апісаны драўляны дом. Ён быў прастакутны ў плане і накрыты высокім вальмавым дахам. Непадалёк ад дома аднапавярховыя будынкі гаспадарчага комплексу. На пярэднім плане паказаны карчма і млын на ставе, далей за ставам-капліцай. У 19 стагоддзі. сядзіба была рэканструявана. Дакладных звестак пра час перабудовы ў пісьмовых крыніцах не выяўлена, але, найбольш верагодна, на думку даследчыкаў В. Дзянісава, В. Кукуні, рэканструкцыя была ажыццёўлена Яўстахам Іванавічам Прушынскім у пачатку 1880-х гг., не пазней за 1883 г. А. Т. Хведарук адносіць рэканструкцыю сядзібы да 1890-1895 гг. Сядзіба была абнесена металічнай кованой агароджай. Добраўпарадкаваны парк, зроблены новы парадны ўезд да сядзібнага дома па шырокай ліпавай алеі з паўночна-заходняга боку. Планіроўка парка страціла рэгулярнасць, але агульныя яго рысы не змяніліся. На месцы баскетаў былі ўтвораны пейзажныя кампазіцыі. Пабудаваны, дакладней, перабудаваны сядзібны дом, флігель, знесены старыя гаспадарчыя пабудовы, створаны новы гаспадарчы двор, а на месцы старога ўзнік прамысловы комплекс. Сядзібны дом у выніку рэканструкцыі атрымаў асіметрычную аб\'ёмнапрасторавую каппазіцыю. Да паўночна-ўсходняга фасада старога драўлянага дома пачатку 18 ст. быў прыбудаваны каменны двухпавярховы аб\'ём. Новы каменны аб\'ём быў накрыты чатырохсхільным дахам з карнізам значнага вынасу. Рызаліты пад двухсхільным дахамі завершаны трохкутнымі франтонамі, аформленымі несапраўднымі фахверкамі. Надзвычай арганічна была выканана рэканструкцыя старой часткі будынка. У архітэктурным афармленні фасадаў шырока выкарыстаны драўляныя разьбяныя дэталі: ліштва аконныя, франтонаў, якія слухаюць вокны. Галоўны ўваход вылучаны арыгінальным порцікам, казырок якога падтрымлівалі разьбяныя драўляныя калонкі на высокім цокалі. Аналагічнае рашэнне мелі вялікая адчыненая веранда на паўднёва-ўсходнім фасадзе, а таксама невялікая веранда з паўночна-ўсходняга боку. Да нашага часу захавалася аздабленне інтэр\'ераў сядзібнага дома: драўляныя разныя панэлі сцен, ляпныя элементы на столі, алфрэйны жывапіс, дзвярная і аконная сталярка і скабянка, фрагменты паркетнай падлогі, кафляныя печы, камін, упрыгожаны рэльефнымі кампазіцыямі. Падобны камін г. Левіна знайшла толькі ў сядзібным доме інжынера Клодта ў Самары. Драўляны флігель з вежай узведзены на каменным цокалі. На першым паверсе жыла чэлядзь, якая наверсе кіравала маёнткам. Дом з флігелем утваралі даволі вялікі парадны двор, у цэнтры якога ў форме эліпса размяшчаўся пад\'язны круг. З боку ўезду двор замыкаўся варотамі з жалезнымі варотамі і цаглянымі пілонамі. Каля варот была пабудавана невялікая каменная вартоўня. Уязная ліпавая алея (вяла ад былога Ігуменска-Мінскага тракта, зараз вул. Маякоўскага) захавалася часткова. У 1890—1896 гг. на іншым беразе Лошыцы значна быў рэканструяваны з будаўніцтвам новага рэктыфікацыйнага корпуса комплекс бровара, уключаў акрамя вытворчых будынкаў, складскія і службовыя пабудовы. На другім баку ўязной дарогі каля берага Лошыцы быў пабудаваны двухпавярховы каменны вадзяны млын. З іншага боку сядзібы, каля Свіслачы Яўстафій Любанскі ўзвёў з цэглы другі 12-колавы млын. Гаспадарчы двор быў размешчаны за Ігуменскім трактам. У 1997 г. згарэў асноўны яго прамавугольны ў плане, вялікіх памераў (88х20 м). будынак.        </item>
        <item>Маёнтак Лошыца згадваецца ў пісьмовых крыніцах з 16 ст. У дакументах "Літоўскай метрыкі" за 1557 г. называецца ""Двор Лошыцкі"" князя Талачынскага і ""двор Сухая Лошыца ​​князя Адзінцова""” У Актах Мінскага гарадскога суда за 1582-1590 гг. маёнтак Лошыца значыцца як Гарнастаеўская ці вялікая. Вядома, што пазней гэтыя маёнткі перайшлі ва ўладанне да князёў Друцкіх-Горскіх. У 1597 г. адбыўся падзел Лошыцкага маёнтка паміж князямі Друцкімі-горскімі: ""...Князю Фёдару Горскаму Лошыцу Гарнастаеўскую і Самуілу, Канстанціну і Сімяону Піятровічам князям Друцкім-Горскім Лошыцу Адзінцоўскую прызначаючы і адначасова абодвум гэтым"". Такім чынам, маёнтак Лошыца Гарнастаеўская, які захаваўся да нашага часу, у 1597 г. стаў належаць князю Фёдару Друцкаму-Горскаму. Пасля яго смерці ў 1615 г. маёнткам валодаў сын Рыгор. У 1659 г. Лошыца ​​перайшла ў спадчыну сыну Рыгора Тэадора-каралю, наступным уладальнікам быў малодшы сын Тэадора Міхаілантоній Горскі. Горскія валодалі конем да пачатку 18 ст. Згодна з дакументам, выяўленым у фондах Нацыянальнага гістарычнага архіва В. Дзянісавым, 16 красавіка 1719 г. горскія аформілі права на продаж “на добра Лошыцу з усімі, Абчак і Калядзічы, званымі, у Мінскім ваяводстве размешчанымі ... разам з вечным валоданнем той жа мясцовасці Лошыцы ... іх мастам Ежы Антонію і Тэрэсе Прушынскім». Аднак, згодна з другім дакументам, Ежы Прушынскі набыў маёнтак яшчэ ў 1703 г. пасля яго конь валодаў сын Юзаф Прушынскі, падкаморый Мінскага ваяводства, кавалер ордэна св. Станіслава. З яго імем звязана фарміраванне барочнай сядзібы другой паловы 18 ст. У 1779 г. усе ўладанні Юзэфа Прушынскага былі падзелены паміж дзецьмі: Ігнатам, Антонам, Фадзеем, Феліцыянам, Станіславам, Казімірам, Ганнай, Францыскай, Феліцыянай, Юстынай. Лошыцкі маёнтак дастаўся Казіміру. Неўзабаве ён памёр і яго частка бацькоўскай спадчыны перайшла да брата Станіслава, які валодаў маёнткам Каралішчавічы ў Ігуменскім павеце. У 1789 г., як сведчыць дакумент, “сядзібу Лошыца ​​ў Мінскім ваяводстве з вёскамі: Лошыца, Калядзічы і Опчакі, з усімі сядзібнымі пабудовамі, палямі, лугамі, лесам, барамі, запрудамі, карчмамі, млынамі...” Станіслаў Прушынскі пераступ Антонію. Па завяшчанні, складзеным у 1806 г. і завераным у 1813 г., Станіслаў-Ксаверый, сын Антонія, пакінуў свае землі жонцы Ганне. Ганна Прушынская памерла ў 1820 г. у сваю чаргу яна завяшчала маёмасць дзецям: тром сынам і дачцэ. Пасля смерці старэйшага сына Карла, спадкаемцамі сталі Яўстафій, Прот і Станіслава, па мужу Любанскім. Затым у 1825 г. Прот Прушынскі адмовіўся ад сваёй часткі маёнтка на карысць брата Яўстаха. У даведачным выданні” Спісы землеўладальнікаў Мінскай губерні за 1876 г.” паведамляецца, што Яўстафій Прушынскі з\'яўляўся аднаасобным уладальнікам Лошыцы з 1822 г. Яўстафій Прушынскі не меў прамых спадчыннікаў і пасля яго смерці маёнтак па жаночай лініі перайшоў да сына сястры8. г. Я. Любанскі памёр, пакінуўшы Лошыцу ў пажыццёвае ўладанне жонцы Аляксандры Осіпаўне Любанскай, затым па спадчыне ў 1885 г. маёнтак перайшоў у валоданне ў роўных частках сынам Яўстафію і Аляксандру Любанскім.З Яўстафіем Любанскім звязаны перыяд найбольш паспяховага развіцця Лошыцкага маёнтка адной з лепшых губернскіх гаспадарак, а Лошыца ​​стала вядомым месцам свецкага жыцця. Яўстафій добра ведаў сельскую гаспадарку, быў членам Мінскага сельскагаспадарчага таварыства, старшынёй камітэта Мінскай лясной біржы, абіраўся ў гарадскую і Дзяржаўную думу першага склікання. У 1889 г. Яўстафій Любанскі ажаніўся з Ядзвігай Кяневіч. Па ўспамінах яе брата Антонія Кяневіча ""праз некалькі гадоў пасля шлюбу Яўстафія Лошыца ​​стала сядзібай з высокай культурай, з мадэрнізаванай броварам і вялікай рэктыфікацыяй...”. У 1905 г. Ядвіга трагічна загінула, Яўстафій з\'ехаў на Каўказ, дзе неўзабаве памёр. маёнткі Лошыца ​​былі брат Яўстафія Аляксандр з Любані і іх сястра.Пасля рэвалюцыі маёнтак паступіў у веданне Дзяржпалітупраўлення.Некаторы час тут быў дзіцячы дом.1 верасня 1920 г. быў перададзены ў распараджэнне Мінскай універсітэцкай камісіі для агранамічнага дзяржаўнага ўніверсітэта. З 1925 г. у Лошыцы размяшчалася Беларускае аддзяленне Усесаюзнага інстытута раслінаводства. Сюды 15 верасня 1928 г. прыязджаў М. І. Вавілаў. У далейшым Лошыца ​​належала інстытуту сельскай гаспадаркі. У часы нямецкай акупацыі ў сядзібным доме размяшчаўся нямецкі штаб і Мінскія падпольшчыкі ледзь не знішчылі яго. У межы Мінска В. Лошыца ​​ўключана згодна з Указам Прэзідыума Вярхоўнага Савета БССР ад 30.08.1985 г. № 327-Хі. Найбольш ранні інвентар маёнтка Лошыца ​​датуецца 1772 г. па ім можна рэканструяваць сядзібу на канец 18 – пачатак1. Апісанне сядзібы Лошыца ​​Гарнастаеўская пачынаецца ад дарогі Мінск - ігумен, на якой стаяла карчма. Справа ад карчмы была сажалка, злева-стаў з плацінай і млыном на 2 колы. Непадалёк размяшчаўся бровар з комплексам гаспадарчых пабудоў. Тут жа знаходзіўся і жывёльны двор. Гаспадарчая зона была абнесена плотам. Праз плаціну меўся мост, а за ім” на гары” стаяў сядзібны дом на каменным падмурку, стайні, за імі ніжэй – брама з брамай, якая выходзіла на стары Мінскі гасцінец. Уздоўж уязной алеі, як і ў многіх сядзібах таго часу, размяшчаліся сады. У інвентары даволі падрабязна апісаны сядзібны дом: ""... вялікі на падмурку, гонтамі крыты, перад домам ганак, дзверы ў сенцы падвойныя сталярнай працы, на завесах з клямкай з зашчапкай, прабоямі і гаплікамі... У сенцах вокнаў круглых два, адно зашклёнае, у волава апраўленае, з сенцаў па правай руцэ пакой першы з падвойнымі дзвярыма сталярнай працы на завесах з клямкай... У тым жа пакоі вокнаў у волава апраўленых... чатыры, печ кафлі палівана - кававай, з камінкам, з таго пакоя дзверы ў іншы пакой падвойныя сталярнай працы, на завесах... у тым жа пакоі акно адно на завесах з гаплікамі і прабоямі, печ з зялёнай кафлі, з камінкам і печкай пякарскай, з таго пакоя ідучы да спальнага пакоя дзверы на завесах... у тым пакоі вокнаў апраўленых у волава два, з завесамі... З таго пакоя да гардэроба дзверы на завесах з зашчапкай ... там жа вокнаў двое... з ашыноўкай. Вяртаючыся праз спальны пакой, з іншага пакоя дзверы ў залу падвойныя, сталярнай працы безьрэтушавання. У той зале тры вокны без рам і шкла, з той залы да бакавога пакойчыка дзверы падвойныя сталярнай працы... адно акно, пячы кафлі зялёнай з камінкам і печкай пякарскай, з таго пакоя ў пакой... дзверы, вокнаў у ім тры ў волава апраўленых ... з таго пакоя ў гардэробчык дзверы на завесах з замкам унутраным... дзе вокнаў два; вяртаючыся ў згаданы пакой, дзверы ў пакой першы, падвойныя на завесах... з ручкай жалезнай і ўнутраным замкам, у тым жа пакоі чатыры вокны ... печ кафлі паліванай з камінкай, буфет размаляванай сталярнай працы... дзверцы ў склеп на завесах з кручком і прабоямі, пасярод… у ім чатыры скрыні. Вечка на завесах. Зверху шафа... з паліцамі, дзверцамі падвойнымі на завесах, з замкам унутраным. З таго пакоя ў сенцы дзвярэй падвойныя сталярнай працы, на завесах з клямкай...З таго будынка комінаў на дах выведзена тры, пад тым жа хатай скляпоў каменных тры, у іх вокнаў з жалезнымі рашоткамі пяць, дзверы ва ўсіх на завесах з зашчапкамі і прабоямі, у трох дзвярах замкі ўнутраныя, пры чацвёртых вісячы замак кралеўскі». ""Падлога і столь ва ўсіх пакоях былі з дошак, добра струганых""» Наступны па часе інвентар маёнтка датуецца 1789 г. Мяркуючы па апісанні дома, змен у яго планіровачнай структуры не адбылося. Аднак ён змяшчае вельмі важныя звесткі. Так, пры апісанні апошняга жылога пакоя на апорнай бэльцы згадваецца надпіс на польскай мове”Roku Tysiąc Siedemset Dwadziestego Czwartego"". Гэтая датыроўка можа сведчыць, што ў 1724 г. будынак быў пабудаваны, альбо істотна перабудаваны. Акрамя вышэйназваных інвентароў у Львоўскай навуковай бібліятэцы імя В. Стэфаніка захоўваецца акварэль Ю. пешкі пачатку 19 ст. (не пазней за 1810 г.), на якой прадстаўлена ўся сядзіба. Цэнтрам кампазіцыі з\'яўляўся апісаны драўляны дом. Ён быў прастакутны ў плане і накрыты высокім вальмавым дахам. Непадалёк ад дома аднапавярховыя будынкі гаспадарчага комплексу. На пярэднім плане паказаны карчма і млын на ставе, далей за ставам-капліцай. У 19 стагоддзі. сядзіба была рэканструявана. Дакладных звестак пра час перабудовы ў пісьмовых крыніцах не выяўлена, але, найбольш верагодна, на думку даследчыкаў В. Дзянісава, В. Кукуні, рэканструкцыя была ажыццёўлена Яўстахам Іванавічам Прушынскім у пачатку 1880-х гг., не пазней за 1883 г. А. Т. Хведарук адносіць рэканструкцыю сядзібы да 1890-1895 гг. Сядзіба была абнесена металічнай кованой агароджай. Добраўпарадкаваны парк, зроблены новы парадны ўезд да сядзібнага дома па шырокай ліпавай алеі з паўночна-заходняга боку. Планіроўка парка страціла рэгулярнасць, але агульныя яго рысы не змяніліся. На месцы баскетаў былі ўтвораны пейзажныя кампазіцыі. Пабудаваны, дакладней, перабудаваны сядзібны дом, флігель, знесены старыя гаспадарчыя пабудовы, створаны новы гаспадарчы двор, а на месцы старога ўзнік прамысловы комплекс. Сядзібны дом у выніку рэканструкцыі атрымаў асіметрычную аб\'ёмнапрасторавую каппазіцыю. Да паўночна-ўсходняга фасада старой драўлянай хаты пачатку 18 ст. быў прыбудаваны каменны двухпавярховы аб\'ём. Новы каменны аб\'ём быў накрыты чатырохсхільным дахам з карнізам значнага вынасу. Рызаліты пад двухсхільным дахамі завершаны трохкутнымі франтонамі, аформленымі несапраўднымі фахверкамі. Надзвычай арганічна была выканана рэканструкцыя старой часткі будынка. У архітэктурным афармленні фасадаў шырока выкарыстаны драўляныя разьбяныя дэталі: ліштва аконныя, франтонаў, якія слухаюць вокны. Галоўны ўваход вылучаны арыгінальным порцікам, казырок якога падтрымлівалі разьбяныя драўляныя калонкі на высокім цокалі. Аналагічнае рашэнне мелі вялікая адчыненая веранда на паўднёва-ўсходнім фасадзе, а таксама невялікая веранда з паўночна-ўсходняга боку. Да нашага часу захавалася аздабленне інтэр\'ераў сядзібнага дома: драўляныя разныя панэлі сцен, ляпныя элементы на столі, алфрэйны жывапіс, дзвярны і аконны сталярка і скабянка, фрагменты паркетнай падлогі, кафляныя печы, камін, упрыгожаны рэльефнымі кампазіцыямі. Падобны камін г. Левіна знайшла толькі ў сядзібным доме інжынера Клодта ў Самары. Драўляны флігель з вежай узведзены на каменным цокалі. На першым паверсе жыла чэлядзь, якая наверсе кіравала маёнткам. Дом з флігелем утваралі даволі вялікі парадны двор, у цэнтры якога ў форме эліпса размяшчаўся пад\'язны круг. З боку ўезду двор замыкаўся варотамі з жалезнымі варотамі і цаглянымі пілонамі. Каля варот была пабудавана невялікая каменная вартоўня. Уязная ліпавая алея (вяла ад былога Ігуменска-Мінскага тракта, зараз вул. Маякоўскага) захавалася часткова. У 1890—1896 гг. на іншым беразе Лошыцы значна быў рэканструяваны з будаўніцтвам новага рэктыфікацыйнага корпуса комплекс бровара, які ўключаў акрамя вытворчых будынкаў, складскія і службовыя пабудовы. На другім баку ўязной дарогі каля берага Лошыцы быў пабудаваны двухпавярховы каменны вадзяны млын. З іншага боку сядзібы, каля Свіслачы Яўстафій Любанскі ўзвёў з цэглы другі 12-колавы млын. Гаспадарчы двор быў размешчаны за Ігуменскім трактам. У 1997 г. згарэў асноўны яго прамавугольны ў плане, вялікіх памераў (88х20 м). будынак.        </item>
        <item>Сучасны Цэнтральны дзіцячы парк імя М. Горкага ў г. Мінску з\'яўляецца помнікам гісторыі, архітэктуры і садова-паркавага мастацтва. Тэрыторыя, займаная паркам, упершыню пазначана на плане Мінска 1801 г. на ўсходняй ускраіне горада выдзелены вялікі ўчастак, які прымыкае да ракі, з надпісам ""Гарадскі сад"". На другім праектным плане горада пачатку XIX ст. паказана планіроўка парка. Ён быў падзелены на дзве часткі ракой Свіслач.Асноўная частка парка размяшчалася на правым беразе.З двух бакоў яго тэрыторыя была абмежавана вуліцамі, якія атрымалі назву Захар\'еўская і паліцэйская (сучасныя пр. Незалежнасці і вул. Я. Купалы).Планавалася прарыць невялікі канал вакол штучнай выспы, узвесці мост праз Свіслач і такім чынам злучыць правабярэжную і левабярэжную часткі парка, пракласці некалькі алей, якія разыходзіліся ад маста ў розныя бакі. Урачыстае адкрыццё новага парка адбылося 1 мая 1805 г. гэту падзею даволі падрабязна апісаў у сваіх успамінах польскі акцёр і рэжысёр К. Скібіньскі: “1 мая адбылося ўрачыстае адкрыццё парку, закладзенага Яго правасхадзіцельствам Карнеевым, часовым губернатарам. У той дзень горадам быў уладкованы пышны вечар з ваенным аркестрам і артыстамі пры ззянні ілюмінацый і з транспарантамі. Мы ўсе ў чорных фраках, дамы ў белых сукенках з букетамі выконвалі ўрачыстую кантату. У канцы вечар скончыўся цудоўным феерверкам. І зараз гэты сад змяшчаецца ў поўным парадку” аб тым, як выглядаў Мінскі гарадскі парк у першыя гады свайго існавання сведчаць планы горада 1809 і 1810 гг., а таксама ўспаміны сучаснікаў. В. Бранеўскі, які наведаў Мінск у 1810 г., так апісваў парк: ”Публічны сад, як нешта рэдкае, небывалае ў гэтым баку, спадабаўся мне больш за самы горад; я прыходзіў у яго чатыры разы і гуляў заўсёды з роўным задавальненнем... Менскі сад абавязаны сваім існаваннем былому Губернатару Карнееву, які шматлікімі карыснымі ўстановамі пакінуў па сабе добрую памяць; усе грамадзяне ставяцца аб ім з пахвалою. Размяшчэнне саду на раўніне па абодва бакі ракі, робіць гонар ведаў і густу Яго правасхадзіцельства. Шмат я бачыў садоў, і ў параўнанні стаўлю тутэйшы ў лік лепшых; ён будзе цудоўны, калі дрэвы разрастуцца і скончацца ўсе пачатыя па плане працы. Мастацтва слаўнага Ленотра ўжо састарэла, - яго пачынаюць выганяць з зноў узводзімых садоў; і на самай справе, няма нічога аднастайней і таму сумней яго прамых праспектаў, стрыжаных алей, рассечаных у трыкутнікі, паралелаграмы і іншыя сіметрычныя фігуры… Мінскі сад размешчаны па ўзорах англійскіх садоў; толькі ў прыстойных месцах лепшае запазычана ад Ленотра, які прыкрым сваім спосабам усюды абурыў прыроду. Г-н Карнееў не дазволіў нажніцам закрануць ніводнага дрэва, і яны растуць пышна ва ўсёй сваёй красе». Далей ідзе падрабязнае апісанне планіроўкі парку і асноўных збудаванняў на яго тэрыторыі: “Тры прамыя шырокія праспекты, забітыя пяском, ідуць адзін да ракі, другі направа ад гэтага па беразе яе, і трэці налева ад другога прыводзіць да вялізнага павільёна, пастаўленага на выдатных калонах. З ракі ў абодва бакі пракапаны каналы, якія інды ідуць прамой лініяй, Індзе ўтвораць раўчук, абцякальны невялікі астравок, інды ўліваюцца ў правільны басейн. Бакавыя крывыя дарогі перасякаюць галоўныя перспектывы і раку па ўсіх напрамках так, што сад разам узяты складае лабірынт, у якім Тэзею не трэба Арыяднінай ніткі, бо кітайскі фігурны, ці самы просты вясковы на казлах масток, ці грот, ці купальня, ці кудлы пень, разваліна ці якое іншае ўпрыгожванне пакажуць сапраўдную дарогу. У сярэдзіне сада стаіць пірамідальны абеліск, на адным баку якога напісана: «Дваранству і грамадзянству пасля прац адпачынак». Перад павільёнам, вялікімі альтанкамі і галерэяй для танцаў разбіты правільныя кветкі, вакол якіх духмяныя і іншыя хмызнякі акружаны кронамі і гірляндамі; словам у садзе мноства задум, але ўсе яны ў месца і пабудаваны па выдатна прынятым і прыгожым чарцяжах». У 1817 г. быў зацверджаны чарговы праект планіроўкі Мінска, у адпаведнасці з якім вялася забудова горада на працягу 40 гадоў. Па гэтым плане планавалася і значная рэканструкцыя гарадскога парку (на плане ён пазначаны пад № 27 Як ""Гарадскі сад""). У першую чаргу прадугледжвалася паступовае пашырэнне тэрыторыі парка ва ўсходнім напрамку. Аналіз пазнейшых планаў горада паказаў, што праектныя прапановы, закладзеныя ў генеральным плане развіцця Мінска, так і не былі рэалізаваны. На ўсход ад парка захаваўся вялікі фруктовы сад, а да ракі прымыкалі сенажаці, якія здаваліся ў арэнду. Даволі дэталёва прадстаўлены парк на плане 1839 г. Тут пазначаны асноўныя паркавыя алеі і збудаванні: помнік у гонар адкрыцця саду, Іардан, альтанкі, купальня, арэлі, кветнікі, масткі. Пачынаючы з 30-х гадоў XIX стагоддзі. сярод дакументаў Мінскай гарадской думы і ўправы з\'яўляюцца матэрыялы аб праводзімых рамонтных работах у гарадскім парку. Так, напрыклад, у 1836 г. Мінскі губернатар звяртаўся да гарадскіх уладаў з лістом, дзе ўказвалася на неабходнасць адрамантаваць у парку 8 мастоў, 3 альтанкі, вартоўню і агароджу з варотамі. Каштарыс на ўсе работы быў складзены мінскім губернскім архітэктарам М. Хршчанавічам. Са справаздачы аб выкананых работах вынікае, што было зроблена наступнае: адрамантаваны 3 альтанкі, спраўлены 8 масткоў, іх парэнчы пафарбаваны, на вартоўні перакрыты дах і пафарбаваны, перароблены музычны балкон і пафарбаваны, зроблены два новыя масткі з бярозавага дрэва ""без ачысткі кары"", у купальні адрамантаваны лесвіца, дзверы, вокны, падлога, спраўлена штакетная агароджа вакол саду, а месцамі заменена новай, лаўкі пафарбаваны. У 1839—1841 гг. праводзіліся работы па добраўпарадкаванні гарадскога сада. Увесну 1840 гады парк пацярпеў ад паводкі. Неўзабаве пачаліся працы па ўхіленні прычыненых страт. У асноўным яны датычыліся рамонту мастоў і агароджы. Адначасова ўзнікла ідэя агароджа зрабіць жывую-з дрэў вярбы, ніца, ракітніка і інш. Чарговы рамонт агароджы праводзіўся ў 1849 г. архітэктарам К. Хршчанавічам быў падрыхтаваны каштарыс на аднаўленне агароджы і мастоў, а таксама на будаўніцтва новай альтанкі. Як выглядаў парк у сярэдзіне 19 ст., захаваліся сведчанні сучаснікаў. Працытуем урывак з кнігі П. М. Шпілеўскага "" Падарожжа па Палессі і беларускаму краю"": ""у дадатак да апісання Новага месца лічу патрэбным пагаварыць аб гарадскім, або, як некаторыя мінчане называюць яго, губернатарскім садзе. Пачаткам сваім гэты сад абавязаны некалі былому, менавіта ў самым канцы мінулага стагоддзя і ў пачатку сучаснасці, менскаму грамадзянскаму губернатару Карнееву, у гонар якога і ўспамін яго заслуг у тым месцы саду, дзе, кажуць, ён сам пасадзіў першае дрэўца, пастаўлены помнік - конусападобная калона з (надпісы: «сад гэты пасаджаны і разведзены стараннасцю і стараннем менскага губернатара Карнеева». Месца для саду абрана самае бачнае, на беразе ракі Свіслачы, на гары. Пачынаючы з траўня, сад напаўняецца штогод ці ледзь не цэлым горадам: па вечарах у ім іграе музыка, па высокаўрачыстых днях бывае ілюмінацыя і часам феерверкі. Перад садам бярозавы гай, аддзеленая ад цэнтра Свіслаччу, якая апяразвае сабой астатнюю прастору саду, і пры злучэнні з невялікай пратокай з левага боку ўтваральная даволі прыгожы паўвостраў. Бярозавы гай да таго густа, што скрозь гушчар сваёй зеляніны амаль ніколі не прапускае сонечных прамянёў. Яна ўся спярэшчаная сцяжынкамі, дарожкамі і алейкамі, якія прымыкаюць да Свіслачы, на берагах якой з правага боку стаіць домік, пабудаваны А. В. Сямёнавым, дзе ён жыў летам; каля гэтай хаткі невялікая штучная горка, званая невядома чаму Усцінай, злучаная пасродкам невялікага маста на маленькай канаўцы з Курганам, парэзаным спіральнымі дарожкамі, абрамленымі кветкамі. Злева ад канаўкі б\'е невялікі ключ (крыніца) з жалезнымі водамі, абнесены круглай студняй. За мастком некалькі маленькіх кветнікаў, за якімі ўжо перакінуты праз Свіслач даволі прыгожы мост з лаўкамі. За мастом вокам вашым уяўляецца шэраг некалькіх дарожных і алей, кіроўных па розных кірунках праз масты то ў арэхрвую, то ў ліпавую, то ў топалевую, то ў яловую або каштанавую алею. Самы лепшы выгляд алей і гаяў адкрываецца прама з маста, і асабліва па правы бок яго. Прама ідзе вельмі шырокая алея, восеньская абапал цяністымі вязамі, ліпамі, клёнамі, каштанамі, і ўпіраецца ў заднюю агароджу саду: на рагу алеі ўладкованыя драўляныя падмосткі для музыкаў. Справа ад яе паўкругам цягнецца цяністая, цёмная, вялікая алея з вечназялёных елак - алея, якая абмываецца водамі Свіслачы і якая абхапляе сад па цячэнні ракі ці ледзь не да самага канца яго. Лявей ад яловай алеі раскошны малады Тапалёвы гаёк, у глыбіні якога знаходзіцца драўляны павільён. Каля павільёна цячэ невялікі паток Свіслачы, пасярод якога з-пад кораня альховага дрэва прабіваецца чыстая, як крышталь, крыніца з сернымі водамі, якія даставілі не аднаму залатушнаму значнае палягчэнне. Многія з мясцовых жыхароў і нават прыезджых ходзяць сюды раніцай і нашча п\'юць па некалькі шклянак вады; вада гэтая мае ўласцівасць слабільнае, але не расслабляльнае; сырая аддае моцным пахам серы, а кіпячоная вельмі прыдатная для чаю. Шкада толькі, што крыніца не мае прыстойнай агароджы». У канцы 1850-х гг. апублікаваны нарыс вл. Сыракомлі” Мінск”, прысвечаны гісторыі горада. У раздзеле “збеглы агляд сучаснага стану Мінска” аўтар адзначыў і Гарадскі сад: “...папоўнім наш нарыс пералікам найважнейшых паркаў. Натуральна, што першае месца займае тут Губернатарскі парк, названы так у гонар свайго. заснавальніка, губернатара Захара Карнеева.Парк закладзены быў каля 1800. Гэтая прыгожая мясціна займае велізарную плошчу-ацяняюць яе высокія густалістыя бярозы і ліпы, утворачы над шырокімі алеямі такі суцэльны збор з галля і лісця, што нават у летні надвор\'е Полудзень сонца, крадком прадзіраючыся тонкім праменьчыкам, высцілае сцежкі ўзорыстым рухомым дываном.Рака Свіслач праплывае пасярэдзіне парку, цудоўныя сенажаці аздабляюць яе берагі, дзе-нідзе дрэвы стаяць купамі, а дзе-нідзе адкрываецца від або на прыгожае прадмесце Ляхаўка, або на горад або поле. Памятаем, што ў маленстве нашым бачылі мы тут цудоўныя клумбы кветак, сцежкі былі старанна высыпаны. Сёння з-за горшага надгляду гэтае месца пазбаўлена мастацкага аздаблення; але паспешна заўважыць, што ад таго месца гэта хараство свайго не толькі не губляе, але нават нешта набывае, дзякуючы невялікаму запусценню: прырода выяўляе тут сваё цудоўнае непаўторнае аблічча, пазбавіўшыся строгасці, якую насаджаў густ XVIII стагоддзі. Аднак жа галоўныя алеі захоўваюцца ў чысціні і парадку. У пэўныя дні ў парку грае музыка-і людзі, што летнімі і вясновымі вечарамі тут граюць, відаць, любяць гэтае мілае месца, з разуменнем прымаюць дэвіз, які губернатар Карнееў напісаў калісьці на адной з паркавых пірамід: Post laborem reguies ( пасля працы-адпачынак). Добра блукаць па гэтых цёмных алеях у ранішні час, калі нікога няма. І ўвечары, калі скрозь шмат людзей, заходзіў я часам сюды для вывучэння мясцовага духу"" У 1858 г. быў распрацаваны новы праектны план забудовы горада, які быў зацверджаны імператарам Аляксандрам II 25 верасня 1858 г. праектным планам прадугледжвалася сур\'ёзная рэканструкцыя гарадскога парка. Яго тэрыторыя пашыралася да вуліцы Вясёлай (вул. Першамайская) і Шпітальнай (вул. Фрунзэ), аднак і гэтыя праектныя рашэнні не былі рэалізаваны, а ў 1863 г. з “Высокага” дазволу раней запланаваную пад парк тэрыторыю, прылеглую да вуліцы Бальнічны (п. (Фрунзэ), адвялі пад гарадскія кварталы.Мяркуючы па фінансавых дакументах гарадской управы, у 1870-1880-я гады выдзяляліся грошы на рамонты мастоў, павільёнаў, агароджы, прылада Іардана, закуп пасадачнага матэрыялу. у 1883 годзе для саду былі зроблены 83 новыя лаўкі. У 1872 г. гарадская ўправа прыняла рашэнне аб будаўніцтве ў Мінску водаправода. У сувязі з гэтым частка тэрыторыі парку на правым беразе Свіслачы адышла пад будаўніцтва помпавай станцыі і водазаборных студняў. Пры гэтым была знішчана частка бярозавага гаю. Пазней у 1894-1895 гг. водапомпавая станцыя была рэканструявана ў першую электрастанцыю. Планавальная структура ў значнай ступені была падпарадкавана гэтаму функцыянальнаму падзелу тэрыторыі. У 1912 г. у парку была пабудавана аранжарэя. У 1920 г. Мінскі гарадскі сад быў перайменаваны ў сад ""Прафінтэрн"", а ў 1936 г. яму прысвоена імя М. Горкага. Пасля апошняй вайны парк быў значна рэканструяваны. Яго плошчу пашырылі да 28 га, далучыўшы тэрыторыю разбураных кварталаў паміж вул. Канюшневай і Фрунзэ. На гэтым участку захаваўся адзін мураваны аднапавярховы будынак пачатку 20 ст. Цяпер гэты адміністрацыйны будынак. З 1952 г. парк функцыянаваў як парк культуры і адпачынку, з 1960 г. - Дзіцячы парк. Згодна з даследаваннямі В. Дзянісава.        </item>

    </string-array>
</resources>