<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="Description">

        <item> Трехэтажное прямоугольное в плане здание с ризалитом на главном фасаде. Крытая вальмовая крыша с прямоугольными люкарнами. В ризалите находится главный вход, дверной проем оформлен порталом. Над входом нависает балкон с металлической оградой. Фасады оштукатурены. Пластика сдержанная. Главный фасад  </item>
        <item> Двухэтажное с подвалом прямоугольное в плане здание, накрытое вальмовым крышей. Фасады оштукатурены и покрашены, решены сдержанно. (историческое) (современное) (утоляющий / неудовлетворительный / аварийный).Главный фасад ритмично членен прямоугольными оконными проемами, на первом этаже без декора, на втором акцентированными прямыми сандриками, украшенными лепными поясками с порезкой иониками, пальметами и другими элементами. Рольставни между окнами первого и второго этажей решены неглубокими нишами, оформленными лепными рамками с орнаментированным пояском. В центре фасада расположен дверной проем главного входа, выделенный профилированной плинтусом с крупным сандриком на декоративных кронштейнах в форме валют. Завершенный фасад карнизом с дентикулами. Дворовый и торцовые фасады решены упрощенно, прорезаны прямоугольными оконными проемами без декора. На дворовом фасаде оконные проемы второго этажа подчеркнут карнизными поясками. В центре дворового фасада существует дверной проем. На торцовом северном фасаде имеется наружная металлическая лестница.
        Торцовые фасады завершены карнизом с дентикулами, дворово-профилированным карнизом. Внутренняя планировка здания коридорная с двусторонним расположением помещений. Отделка интерьеров современная.</item>
        <item> Овальное в плане спортивное ядро (футбольное поле, беговые дорожки, сектор для прыжков и метания) окружено трибунами (более чем на 50 тыс. чел.). мест). Большая их часть в виде амфитеатра расположена на естественном земляном откосе. Под трибунами расположены залы для легкой атлетики, борьбы, бокса, служебные и административные помещения.. Через одну большую арку, над входами на трибуны располагаются круглые барельефы спортивной тематики Арочные проемы застекленные. В результате более поздних реконструкций и модернизаций первоначальный вид стадиона в определенной степени изменен. Главный вход на стадион со стороны ул. Кирова представлен трехпролетной восьмиколонной аркадой и двумя боковыми проходами.  </item>
        <item>
        Одноэтажное здание с подвалом, построенное в стиле неоклассицизма. Имеет асимметричную композицию. Над западной половиной дома в 1979 – 1980 гг. надстроенный второй этаж с террасой, фасады оштукатурены и покрашены, обработаны. Фасад прорезан двумя арочными оконными проемами, крайние окна декорированы по аналогии с окнами на главном фасаде. Дверной проем и два центральных оконных проема без декора. Со стороны фасада ранее существовала открытая терраса. Южный угол здания сделан с отступом от линии фасадной стены. Здесь находится дверной проем входа на лестницу. Над входом расположен навес. На боковом северо-западном фасаде к башне примыкает более поздний надстроенный этаж, в месте стыка новой стены с башней со стороны юго-западного фасада сделан витраж. Украшение интерьера не сохранилось.
        </item>
        <item> Трёхэтажное здание с надстроенным этажом башни. Фасадные плоскости решены лаконично, представлены прямоугольными оконными и дверными проемами. На первом этаже расположен прямоугольный дверной проем главного входа с замковым камнем. По краям высокие арочные оконные проемы. На втором этаже открытая галерея с балюстрадной оградой. Фасад прорезан в центре прямоугольным оконным проемом, по краям расположены арочные ниши. Углы башни оформлены лопатками. Карнизами башня разделена на три невысоких яруса. Фасады нижнего яруса прорезаны арочными оконными и дверным проемами, над которыми во втором ряду помещены меньшие арочные оконные проемы. Главный фасад украшает герб Минска. По периметру нижнего яруса башни проходит открытая галерея с балюстрадой (ограждение из фигурных столбиков с оградой). Во втором ярусе башни помещены часы. Третий ярус башни представлен скругленными оконными проёмами в скате крыши. Здание выполнено в стиле классицизма.        </item>
        <item> Четырехэтажное П-образное в плане здание с подвалом. Главным фасадом ориентирован на проспект Независимости, боковыми – на ул. Володарского и Свердлова. Главный фасад имеет симметрично-осевую композицию. Центральная часть со входом сделана в виде здания арки на всю высоту здания. Часть фасада над аркой представлена скульптурным изображением герба СССР. Боковые фасады содержат карниз. Цокольный этаж прорезан прямоугольными оконными проемами без декора. Фасадная стена первого этажа прорезана арочными оконными проемами, декорирована прямоугольными и круглыми нишами. Второй ярус (барабан) содержит узкие прямоугольные оконные проемы, также карниз. К дворовому фасаду сделаны более поздние небольшие пристройки. К торцевому фасаду крыла по ул. Володарского примыкает соседнее здание. Основной корпус имеет коридорную планировку с центральным парадным вестибюлем на первом этаже. Основные залы выделены характерным тогдашним убранством. Главный зал перекрыт тридцатиметровым куполом, который опирается на внутреннюю колоннаду. Колонны обработаны искусственным мрамором зеленого цвета. Стены вестибюля и главного зала отделаны белым мрамором, обогащены лепными декоративными элементами. Вход в зал решен наподобие триумфальной арки. Входной проем оформлен двумя колоннами. Зал освещается большими окнами с арочным завершением, в которых расположены 15 витражных композиций размером 260х190 см каждая, посвященных памятникам архитектуры Беларуси. Витражи из кусков сине-голубого, желтого, красного, и оранжевого стекла. Композиции окаймлены голубовато-белым геометрическим орнаментом. Обогащает интерьер зала гранитный пол геометрического рисунка. Расположенные на первом этаже посылочный зал и зал телеграфа оформлены скромнее.   </item>
        <item> Собор представляет собой прямоугольную двухбашенную базилику. Под храмом есть подвал. Главный фасад карнизами разделен на 3 яруса. В центре нижнего яруса расположен арочный дверной проем. На первом и втором ярусе оконные проемы расположены в нишах. Во втором ярусе центральная ниша имеет криволинейное очертание. Третий ярус формируют две боковые башни и фигурный щит между ними, заполненный современным изображением Богоматери. Боковые фасады башен немного выступают за фасады нефов. В нижнем ярусе бокового фасада юго-западной башни сделан арочный дверной проем. Притвор (пристройка перед входом в храм) также перекрыт цилиндрическими и крестовыми сводами. По периметру стен проходит карниз. Проемы входов из притвора в основную часть храма облицованы светло-серым мрамором. Над входом расположены хоры. В алтарной части трехъярусный позолоченный иконостас. За иконостасом сохранился монументальный главный алтарь бывшего костела. Колонны обработаны под искусственный мрамор, лепные детали покрыты позолотой. В нише в северо-восточной стене собора находится пространство с мощами праведной Софии, княжны Слуцкой.        </item>
        <item> Здание Дома офицеров имеет сложную форму плана. Объемно-пространственная композиция включает главный корпус, обращенный к ул. Красноармейской, и боковые крылья, образующие внутренний дворик. Во дворик с тыльной стороны сооружения от местного проезда ведет каскадная лестница c оградой и террасами. Фасады здания оштукатурены. Главный фасад исполнен в модернизированных классических формах по симметричной схеме при общей асимметричной объемно-пространственной композиции здания. Фасадные стены прорезаны прямоугольными оконными проемами. Входы оформлены монументальными широкими проходами. Над входами на 4-м этаже расположены балконы. Оконные проемы среднего яруса на главном и боковом фасадах объединены общей рамкой, декорированной лепными элементами с военной атрибутикой (щит, буденовка, пятиконечная звезда). Верхний ряд прямоугольных небольших оконных проемов оформлен простыми обрамлениями. В оформлении интерьеров удачно использованы средства монументально-декоративного искусства. Архитектура дома офицеров выделяется строгими, лаконичными формами и удачной функционально-планировочной организацией. Здание выполнено в стиле постконструктивизма.       </item>
        <item> Пятиэтажное Г–образное здание. Фасады оштукатурены и окрашены, главные фасады декорированы. Основной акцент сделан на угловую часть, представляющую собой форму башни, разделенной на три яруса. Нижний ярус, соответствующий трем нижним этажам здания, прорезан высокими арочными проемами, оформленными порталами с лепным декором. Второй ярус башни на высоту 4–5-го этажей представлен открытой террасой с колоннадой (колонны квадратного сечения) и с балюстрадной оградой. Верхний ярус одноэтажный. На 4-м этаже в определенной последовательности расположены балконы на бетонных консолях и с балюстрадными ограждениями. Проемы балконов представлены лепными элементы в арочных обрамлениях. Над балконами на пятом этаже расположены широкие оконные проемы.     </item>
        <item> Двухэтажное прямоугольное в плане вытянутое здание, завершенное в центре одноэтажной надстройкой диспетчерской службы. Фасады оштукатурены. Надстройка накрыта двускатной крышей. Главный фасад выделен широким шестиколонным портиком по бокам с арочными проемами. На противоположном фасаде выход на взлетное поле решен также портиком (выступающая часть здания). Торцовые фасады оформлены четырехколонными портиками. Лестница и галерея имеют балюстрадные (ограждение из фигурных столбиков с перилами) парапеты. Интерьеры вестибюля отделаны пилястрами, колоннами и различными лепными элементами. Остальные помещения (залы ожидания, ресторан, служебные помещения) решены более скромно.        </item>
        <item> Четырехэтажное прямоугольное здание. В основу композиции взят тип древне-римского храма. Главный фасад, обращенный на площадь, представлен 12-колонным навесом (проходом). В арочном проеме расположена центральная многофигурная скульптурная композиция, посвященная теме труда и мира. Во втором ярусе продолжением колонн являются лепные элементы вроде античных ваз. В центре фасада расположены три высоких арочных проемов-входов в обрамлениях. Над арочными проемами во втором ярусе фасадная стена прорезана тремя высокими прямоугольными оконными проемами в плинтусах. По краям главного фасада на первом этаже арочные оконные проемы, выше прямоугольные. Интерьеры основных помещений (залов, кулуаров, фойе) богато отделаны элементами из лепнины в характерной для того периода стилистике, колонны обработаны искусственным мрамором, стены белым мрамором и декоративной цветной штукатуркой.         </item>
        <item> Трехэтажное прямоугольное в плане здание накрыто вальмовой (четырехскатной) крышей. Фасады оштукатурены. В центре главного фасада на первом этаже дверной проем, оформленный простым обрамлением. Дверной проем составляют узкие оконные проемы. По периметру здания проходит широкий карниз. На первом этаже прямоугольные оконные проемы без декора. Со стороны улицы к зданию примыкает каменная ограда. Здание выполнено в стиле классицизма.         </item>

        <item> Памятник установлен на главной аллее парка. На горизонтальном постаменте – гранитной глыбе – установлена бронзовая фигура поэта в полный рост, как будто купола взошел на холм и застыл, очарованный окрестностями. Песняр в накинутом на плечи пальто правой рукой опирается на Суковатый посох, левая положена на грудь. Ветер заломил воротник пальто и слегка отклонил пол. Во всей фигуре поэта, в выражении лица подчеркнут романтическая возвышенность, устремленность в будущее, благородство и человеческое обаяние. У ног поэта сквозь камни пробивается Родник,а рядом с ней раскинула бронзовые листья сказочный цветок папоротника. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению: Памятник воздвигнут народному писателю Беларуси Янке Купале. Его творчество без преувеличения можно назвать песней о Беларуси. Великому белорусскому песняру посвящено много памятников, но этот наиболее величественный. Одухотворенная фигура поэта-борца, мыслителя олицетворяет самые лучшие черты человека-гуманизм, высокую нравственность. Убедительная жизненность образа Янки Купалы достигнута как продуманностью композиции, так и пластическим строем. Горизонтально распластанный постамент асимметричной формы из глубь необработанного гранита будто связывает его с землей. Очень гармоничными являются поэтические образы родника и попарть-цветы. Авторы памятника: народные художники Беларуси А. Аникейчик и Л. Гумилевский, Заслуженный деятель искусств Беларуси А. Заспицкий, заслуженные архитекторы Беларуси Ю. Градов и Л. Левин. Творческий коллектив за памятник Янке Купале получил Государственную премию БССР.        </item>
        <item> Памятник ориентирован в сторону пр. Независимости. Представляет собой пространственную скульптурную композицию, доминантой которой является бронзовая фигура народного поэта. По обе стороны ее расположены скульптурные группы героев его произведений,Трясина, и Сымон-музыкант,. Поэт показан в зрелом возрасте. Задумавшись сидит он на Большом Камне-валуне. Во всей его фигуре мудрый покой, размышление. Жизненная конкретность, портретное сходство-отличительные черты скульптуры. Крупные формы усиливают монументальность образа. Справа от основной скульптуры находится группа: дед Талаш и его сын Панас. Они словно сошли со страниц ,трясины, — несут дозор, настороженно всматриваются в даль. Лирические образы второй скульптурной группы-Сымон-музыка и крестьянская девочка Анна, подперев руками голову, завороженно слушает слепого музыканта. Все элементы скульптурной композиции расположены симметрично, в гармоническом равновесии и органично входят в общий ансамбль площади. Газоны разной формы, группы берез, плакучей ивы, небольшие фонтаны, которые по форме напоминают колосья и символизируют живую силу родной земли, придают памятнику эмоциональную окраску.       </item>
        <item> Памятник поставлен в сквере возле Большого театра Беларуси. Ориентирован на ул. М. Богдановича, на место, где стоял дом, в котором родился поэт. Скульптура установлена на низком ступенчатом постаменте из красного гранита. Поэт показан в полный рост со скрещенными на груди руками, с букетом васильков в правой руке. В ракурсе фигуры, задумчивом, устремленном вдаль взгляде отражена сыновняя любовь к родной белорусской земле. На лице легкая, едва заметная улыбка, смешанная с грустью. В бронзовой фигуре, в позе поэта подчеркнуты романтика молодости, сила духа, сдержанный порыв. В правой руке Богданович держит букетик дорогих сердцу Васильков-символ Родины.На грани постамента сделана памятная надпись, подчеркнутая орнаментированной лентой. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению: Памятник посвящен Максиму Богдановичу-знаменитому белорусскому поэту, публицисту, переводчику, общественному деятелю. В бронзовой фигуре без лишнего пафоса передана молодость, романтическая задумчивость, любовь к родной земле. Автор памятника-известный белорусский скульптор, заслуженный деятель искусств Беларуси С. Вакар. Его соавторы-архитектор Ю. Казаков и заслуженный архитектор Беларуси Л. Москалевич.        </item>
        <item> Могила Янки Купалы находится в северной части Военного кладбища. Надгробный памятник решен в романтическом плане. Представляет собой вертикальную стену из гранитных блоков, на фоне которой расположена скульптурная фигура Я. Купалы. Поэт сидит на камне с опущенной правой рукой, босой, что подчеркивает его органическую связь с родной землей. На нем просторная рубашка с распахнутым воротником, на левое плечо накинуто пальто. Спокойное задумчивое лицо повернуто в профиль. На лице отражен сконцентрированность, поэтический порыв. Трактовка образа мягкая, обобщенная, портретные черты детально проработаны. На стеле доска с памятной надписью. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению: Надгробный памятник-образец монументального искусства, выполненный известными белорусскими скульпторами А. Аникейчиком, А. Заспицким архитектором М. Мызниковым. Установлен на могиле народного поэта Беларуси.        </item>
        <item> Могила Якуба Коласа находится на небольшой террасе в северной части кладбища. Терраса фиксируется подпорными стенками. Памятник на могиле представляет собой вытянутый по вертикали блок с неровными гранями. В верхней его части помещен скульптурный портрет народного поэта, решенный в обобщенной пластике. Своеобразный эффект достигнут при помощи различной обработки камня. Матовая светло-серая поверхность скульптурных форм контрастно выделяется на фоне более темных по тону грубых сколов. Нижняя часть блока с факсимильной подписью Якуба Коласа имеет гладкую поверхность. Композиционное сочетание архитектурных и скульптурных форм, выбор пропорций, точность пластической характеристики придают памятнику монументальную выразительность. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению: Надгробный памятник-образец монументального искусства, выполненный белорусскими скульпторами В. Ананько и М. Яковенко, архитектором М. Мызниковым. Установлен на могиле народного поэта Беларуси.        </item>
        <item> Монумент решен в форме величественного, облицованного серым гранитом обелиска, увенчанного изображением Ордена, Победы , (бронза с позолотой, стекло, общая высота около 38 м). Грани обелиска ритмично расчленены узкими и завершены широкой полосами, напоминающими белорусский орнамент. 4 грани постамента оформлены бронзовыми горельефами: ,9 мая 1945 г.,, ,Советская Армия в годы Великой Отечественной войны,, ,Слава павшим героям,, ,партизаны Беларуси,. Последовательным чередованием рельефов, лаконичными пластическими средствами эмоционально переданы кульминационные моменты борьбы советского народа против немецко-фашистских захватчиков, горечь потерь, радость победы. Многофигурные композиции выполнены в реалистической манере, с детальной проработкой рельефных изображений. Обелиск поставлен на граненый расширенный внизу стилобат, на котором изображен бронзовый меч, обвитый Лавровой веткой. Вся композиция расположена на широком восьмигранном ступенчатом подиуме, четыре грани которого прорезаны кубическими стилобатами (черный лабрадорит) с четырьмя бронзовыми лавровыми венками на них. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению: Монумент Победы возведен в честь победы советского народа над фашистской Германией. Является композиционной доминантой ансамбля пл. Победы. Возведен по проекту народных архитекторов СССР Г. Заборского и В. короля с участием народного художника БССР и СССР З. Азгура, народных художников БССР А. Бембеля, А. Глебова и С. Селиханова. Обязательному сохранению подлежит архитектурно-скульптурная композиция памятника: Обелиск, завершенный орденом Победы, художественное оформление граней обелиска, бронзовые горельефы на постаменте, стилобат с изображением бронзового меча, ступенчатый подиум, четыре стилобата с бронзовыми венками.        </item>

        <item> Монументальный сложной объемно-пространственной композиции здание. Объемно-пространственная композиция создана по принципу ярусов. Стены ритмично сделаны высокими прямоугольными оконными проемами и лопатками. Зрительная часть представляет собой поставленные друг над другом 3 цилиндрические объемы различного диаметра и высоты, выделено 7 входными квадратными в плане портиками. Колонны портиков обработаны неглубоким Рустом.Развитая сценическая коробка и вспомогательные помещения пристроены в виде высокого прямоугольного в плане и выступающих по сторонам более низких кубических объемов. Главный фасад отделан тематическими скульптурными композициями. Закулисная часть прямоугольная в плане с объемами по углам.Зрительный зал сделан по традиционной ярусной схеме в партере и верхними неглубокими ярусами (бельэтаж, балкон). Гардеробы, фойе и кулуары просторные и светлые. В их оформлении, а также в украшении зрительного зала использованы скульптура, декоративные вазы, художественные лепные детали, кессонные потолки, декоративная штукатурка, позолота, драпировка, облицовка мрамором, гранитный и паркетный пол и др. Особенно богато декорированный портал сцены        </item>
        <item> Двухэтажный с подвалом прямоугольный в плане здание симметричной объемно-пространственной композиции. Главный фасад выделен мощным шестиколонный портик с массивным треугольным фронтоном и колоннами коринфского ордера, в завершении фронтона развит карниз с лепным фризом. На фасаду колоннам портика соответствуют канелированные пилястры с такими же капителями, к главному входу ведет высокое многоступенчатое крыльцо. Центральная часть фасада с дверными проемами немного заглублена) дверные проемы прямоугольной формы оформлены профилированными наличниками с сандриками на декоративных кронштейнах, обогащенный лепными гирляндами,выше расположен тройной арочного очертания оконный проем в обрамлении с колонками, по бокам фасада расположено по одному узкому арочному окну подчеркнутому тягой. Фланкируют главный фасад плоские лопатки, основной объем здания на главном фасаде завершен также треугольным фронтоном, опоясанным карнизом. Фасадная стена под фронтоном прорезана широким полукруглым оконным проемом. Боковые фасады  которые непосредственно примыкают к главному фасаду и принадлежат историческому зданию, оштукатурен с расшивкой под кирпичную кладку. Остальная часть боковых фасадов основного объема раскрапирована двухъярусными Пилястрами, на первом этаже прорезано прямоугольными проемами по горизонтали фасады разделены тягой, завершен профилированным карнизом, с тыльной стороны к зданию пристроен более поздний объем, его фасады решены гладко, прорезаны прямоугольными оконными проемами без декора. Внутреннее пространство также решено симметрично, бывший центральный неф переоборудованный в зрительный зал, боковые ((в фойе) в отделке интерьеров использовано ордерная пластика, лепные фризовые пояса, карнизы, пилястры с капителями стилизованного коринфского и ионического ордера,профилированные плинтуса, лепные розетки, гирлянды и др. Переходом здание театра соединено со зданием, где находится малая сцена. Здание двухэтажное сложной объемно-пространственной композиции. Фасады Оштукатуренные. главный и тыльный фасады в центре выделены гранеными ризалитами на тыльном фасаде существует боковой ризалит, на главном фасаде основной акцент сделан на угловую скругленную часть, члененую на первом и втором этажах прямоугольными оконными проемами, декорированными нишами, с восточной стороны пристроен низший тамбур, сверху которого имеется открытая терраса с металлическим ограждением. Вход оформлен двухколонным портиком, перекрытым массивной аркой. Центральная часть фасада кроме ризалита в завершении выдвинута фронтоном. С левой стороны от ризалита на главном фасаде сделана высокая арочная ниша, прямоугольные оконные проемы подчеркнуты подоконными карнизными поясками, на главном фасаде на первом этаже ризалита декорирован нишами.        </item>
        <item> Главный фасад здания, ориентированный на проспект, оформлен колоннадой коринфского ордера. Стены по периметру разворованы плоскими пилястрами, на главном фасаде пилястры также имеют капители коринфского ордера. Дверные проемы главного входа оформлены профилированными порталами с прямыми сандриками. Прямоугольные оконные проемы без декора. Завершены фасады профилированным карнизом с пояском сухариков.        </item>
        <item> Трехэтажное прямоугольное в плане здание накрыто двускатной крышей, до торца здания достроено 5-этажное крыло Фасады решены строго и лаконично, главный фасад оформлен портиком с 1 канелированым столбом, треугольным фронтоном, склоны фронтона и фасады портика завершены карнизом с дентикулами и узким пояском лепного фриза. Боковые фасады портика оформлены арочными проемами. такими же высокими арочными проемами в простых обрамлениях решены главные входы) на боковых фасадах выделяются полукруглые ризалиты лестниц фойе. Фасады ризалитов имеют ярусную постройку. Нижний ярус трактованный как высокий цоколь, второй ярус членен высокими прямоугольными оконными проемами и горизонтально рустованными пилястрами. Между вторым и третьим ярусами проходит карниз с тонким лепным фризом, третий ярус меньше в объеме, завершен профилированным карнизом с лепным фризом) ризалиты акцентированный треугольными фронтонами на основном объеме, склоны фронтона завершенный карнизом с лепным тонким фризом. Фасады здания по штукатурке оформлен под блочную кладку и завершен мощным карнизом, рольставни между окнами боковых фасадов крапованы широкими лопатками с растительными орнаментальными поясами в завершении. окна первого и второго этажей по вертикали объединены профилированными обрамлениями с подоконными филенками окна третьего этажа подчеркнут карнизом и лепным тонким фризом. Концертный зал решен в форме амфитеатра. Двухсветовое фойе с антресольной галереей имеет колоннаду.         </item>

        <item> Церковь кирпичный крестово-купольный трёхдневный одноапсидный четырёхстопный храм-памятник. В центре симметричный объемно просторной композиции возвышается массивный купол на восьмигранном световом барабане, завершенный лукообразной маковкой. Меньший декоративный купол размещен на крыше алтарной апсиды. Доминантой композиции является высокая 2— ярусная звонница с шатровой крышей, размещенная над притвором. Богатую пластику фасадам придают множественные архитектурные пояса, сложные декоративные арки над оконными и дверными проемами, розетки, орнаментальный фриз, сложно-профилированный карниз, колонны. Декоративные элементы выделены белым цветом. Алтарная часть отделена от основного помещения, выше его на Эсту пеньки полукруглого очертания. Центральный неф открывается в боковые арочные проемы. В притворе при входе в центральный неф находятся мемориальные доски с именами 118 воинов—белорусов 30—й артиллерийской бригады и 119-го Коломенского полка, которые погибли под Плевной вовремя Русско- Турецкой войны 1877—78 гг. Церковь - памятник архитектуры псевдорусского стиля.        </item>
        <item> Здание имеет сложную объемно-пространственную композицию. В плане близок к букве П. Фасады оштукатурены, богато отделаны ордерной пластикой. Пятиэтажный объем со стороны главного фасада выделен шестиэтажными и семиэтажными ризалитами. Широкий центральный семиэтажный ризалит симметричной композиции. В центре его расположена высокая (на высоту двух этажей) арочная ниша в профилированном обрамлении. В нише находится дверной проем, оформленный порталом с прямым сандриком на декоративных кронштейнах. Между дверным проемом и оконным простенком в нише декорирован лепным растительным узором в сочетании с советской символикой. Стена первого этажа обработана крупным Рустом, вроде каменной кладки, прорезана разновеликими по ширине оконными проемами. Плоскость фасадной стены на 2-м-3-м этажах рустованная, но не таким крупным рустам. Членена прямоугольными оконными проемами без декора, на 3-м и 4-м этажах расположены небольшие балконы с металлическими ограждениями. Фасадная стена 5-го-7-го этажей разгруппирована капелированными пилястрами со стилизованными коринфского ордера капителями. На 5-м этаже ритмично чередуются небольшие балконы с балюстрадными ограждениями, оформленные прямоугольными наличниками с прямыми сандриками, и более широкие балконы, оформленные наличниками с полуциркульным сандриком с замковым камнем и раковиной в тимпане. С обеих сторон центрального ризалита в местах стыка с боковыми крыльями расположены арочные проезды. Боковые ризалиты шестиэтажные и узкие (на ширину трех проемов). В центре находятся глубокие прямоугольного очертания ниши с дверными проемами, оформленные профилированными порталами с прямыми сандриками. Фасадная плоскость ризалитов снизу до половины третьего этажа обработана крупным Рустом под каменную кладку, прорезана прямоугольными оконными проемами без декора. Между 3-м и 4-м этажами фасады ризалитов разделены орнаментированным фризом. Оконные проемы на 4-м этаже декорированы сложными с лепными элементами наличниками. Простынные рольставни на 4-м-5-м этажах украшены замысловатым растительным и геометрическим лепным узором. На 5-м этаже оконные проемы в простых плинтусах, простенки заполнены лепными изображениями ВАЗ. Завершены ризалиты многослойным карнизом. Угловая часть здания на перекрестке пр. Независимости и ул. Козлова скруглена. В центре расположена арочная ниша на высоту двух нижних этажей, оформленная декоративным обрамлением. В нише находится дверной проем, декорированный порталом с сандриком, простенок между порталом и окном отделан лепными элементами. Оконные проемы на первом этаже декорированы простыми наличниками с подоконными карнизными поясками на кронштейнах и сандриками на кронштейнах. Верхние 4-й и 5-й этажи акцентированы широкой лоджией с балюстрадной оградой и разворованной 6-ю колоннами стилизованного коринфского ордера. Главный фасад пятиэтажной части здания между центральным и боковым ризалитом с правой стороны, а также фасад крыла по ул. Козлова решены более сдержанно. Их плоскости разделены орнаментированной растительным узором тягой между 3-м и 4-м этажами. Стены 1-го-3-го этажей обработаны Рустом. На первом этаже главный фасад со стороны проспекта выделен двумя арочными профилированными широкими обрамлениями дверных проемов, фасад со стороны улицы Козлова имеет схожее обрамление, но прямоугольного очертания. На 4-м этаже определенный ритм фасадов создают арочные складные плинтуса проемов балконных дверей, обогащенные лепными деталями, гирляндами из дуба, обвитыми лентами. Завершены фасады профи явным карнизом. Главный фасад части здания между центральным ризалитом и боковым ризалитом с левой стороны имеет аналогичное архитектурное решение.  Фасад бокового левого крыла здания в угловой части выделен неглубоким ризалитом.         </item>

        <item>Территория бывшего лагеря смерти "Тростенец" находится в районе пр. Партизанского, ул. Селицкого и УР. Благовщина, включает несколько зон: пункт приема узников,» дорогу смерти"", участок собственно лагеря, на котором находились объекты лагерной инфраструктуры, место казни.  Участок пункта приема узников (бывший Дорожно-строительный участок № 2) расположен к юго-западу от пр. Партизанского и с двух других сторон условно ограничен полосой железной дороги Михановичи-Степянка и отрезком ул. Ротмистрова. Участок засажен молодыми деревьями. "Дорога смерти" - Тополевая аллея, по которой перемещались узники. Проходит в юго-восточном направлении от пр. Партизанского (примерно от остановки общественного транспорта Большой Тростенец) до места, где располагался сарай, в котором было сожжено 6,5 тысяч узников. Сохранилось фрагментарно. Территория собственно лагеря расположена к западу от д. Малый Тростенец, между ул. Селицкого и водоемом. На этой территории установлены памятные знаки на месте кремационной печи и месте хозяйственной постройки, в которой фашисты сожгли 6,5 тыс. заключенных. За пределами территории бывшего лагеря смерти с северо-восточной стороны от пр. Партизанского находится памятник жертвам фашизма, установленный в 1963 г. Памятник-обелиск поставлен на стилобат. Грани пьедестала оформлены венками и памятной доской. На оси памятника расположен Вечный огонь. В 2004 г. к памятнику перезахоронили останки воинов Советской Армии, погибших в Великую Отечественную войну и похороненных в братской могиле по Могилевскому шоссе (10 км).      </item>
        <item>Мемориальный комплекс расположен на перекрестке ул. Тимирязева и Нарочанской, в леске. Участок кладбища шталага–352 четырехугольный в плане с небольшим изломом. Вытянутый по оси юго–запад–северо–восток. К мемориалу с ул. Тимирязева ведет лестница шириной 5 м. от входа дорожки ведут к памятнику. Памятник представляет собой Стеллу, выполненную под рваный камень. На главном фасаде стены помещена памятная надпись: ""современники и потомки, склоните головы. Здесь спят вечным сном те, кто не встал на колени перед врагом "" и дата 1941–1945. Сверху венок со звездой, под ним скрещенное оружие. За памятником находится участок захоронений с могильными плитами. Главной композиционной осью является центральная аллея, вдоль которой расположены захоронения. Между рядами братских могил проходят поперечные дорожки. Центральная аллея подходит к площадке в северной части комплекса, на которой в центре расположен усеченный обелиск. В нем была помещена "Книга памяти" с перечнем установленных свыше 9 000 имен пленных.       </item>
        <item>Памятник создан на месте ямы, где 2 марта 1942 года нацисты расстреляли узников Минского гетто, одного из крупнейших в Европе.  Основной элемент памятника-бронзовая скульптурная композиция ""последний путь"".  Расположена вдоль лестницы, ведущей в нем к центру мемориала. Представляет из себя группу обреченных мучеников, спускающихся на дно ямы. 27 фигур, словно безликие и молчаливые тени, смиренно спускаются навстречу смерти.   На дне ямы находится обелиск из черного гранита, поставленный в 1947 г.  На нем на русском языке и идише написаны памятные слова: ""Светлая память на светлые времена пяти тысячам евреев, погибших от рук свирепых врагов Человека – фашистско-немецких злодеев. 2.03.1942 г.».  Дно ямы выложено черной брусчаткой. В состав мемориала входят аллея ""Праведников мира"" с посаженными деревьями в честь граждан Беларуси, спасавших еврейские семьи в годы войны, декоративный элемент – минора, на которой слова благодарности всем тем, с чьей помощью был создан памятник. Описание отличительных духовных, художественных и (или) документальных достоинств материальной историко-культурной ценности, а также элементы, конструкции, детали, подлежащие обязательному сохранению:Памятник установлен в память о жертвах гитлеровского геноцида-мирного еврейского населения. Идея памятника-вечная память о Холокосте. Авторы памятника известный скульптор, лауреат Государственной премии Республики Беларусь А. финский, израильский скульптор Э. Полак и заслуженный архитектор Республики Беларусь, лауреат Ленинской премии и премии Ленинского комсомола, дважды лауреат Государственной премии Республики Беларусь        </item>
        <item>Место захоронения военнопленных и мирных жителей концлагеря "Дрозды" находится в поле с западной стороны от Долговского тракта и к востоку от ул. Ленина. Невавилонской, в районе вод помповой станции, птицефабрики и гаражного комплекса. Как установлено в результате поисковых работ, проведенных 52-м отдельным специализированным поисковым батальоном Управления по увековечению памяти защитников Отечества и жертв войн, останки узников концлагеря находятся в яме-траншее длиной 375 м, шириной 2,5 м, глубиной 2,5 м. На этом месте установлен мемориальный камень, на котором высечены слова: «Здесь в июле 1941 года немецко-фашистские оккупанты расстреляли узников концлагеря «Дрозды» военнопленных, мирных жителей г. Минска и окрестных деревень (около 10 тысяч человек). Потомки помнят о вас».  Небольшой участок возле камня-памятника обнесен с трех сторон символической оградой. Площадка перед камнем выложена плиткой и обсажена с двух сторон березками, на ней со стороны поставлена скамейка.  Основная же часть захоронения представляет собой земельный участок, поросший растительностью. Границы захоронения обозначены временными деревянными шестами с надписью "Братская могила".        </item>
        <item> В память о 30 000 расстрелянных и похороненных в братских могилах в районе бывшей д. Уручье и урочище карниз–болото военнопленных и мирных гражданах установлен памятник.  Памятник расположен на 9–м км Московского шоссе, напротив главного входа на территорию Военной академии Республики Беларусь.Памятник представляет собой обелиск, поставленный на граненом стилобате, облицованном красным гранитом. На главном фасаде обелиска снизу в гранитной раме расположена мемориальная доска с памятной надписью, над ней дата–1941-1945 и лавровый венок, вверху-пятиконечная звезда. По обе стороны обелиска на стене расположены из бетона изображения приспущенных флагов.  К обелиску ведет лестница. Слева от лестницы в нижнем ярусе стилобата указаны 33 установленных фамилии воинов и партизан, похороненных в братской могиле.  Перед памятником сделана благоустроенная площадка, выложенная тротуарной плиткой. На ней установлены скамейки и по краям площадки бордюром выделены два газона, на которых растут елки.  Широкую лестницу, ведущую к площадке перед памятником, фланкируют два цветника, облицованные красным гранитом.        </item>
        <item> Кладбище занимают квартал, ограниченный ул. Козлова, Берестянкой, Краснозвездной, Михайлова. Территория кладбища обнесена металлической на каменных столбах оградой. Главный вход расположен со стороны ул. Козлова. Решены трехпролетными каменными воротами, от которых начинается основная аллея. Ведет к церкви Александра Невского. К западу от ворот расположен вход и аллея на участок воинских захоронений, занимающих северо-западную часть кладбища. Здесь находятся могилы советских воинов, партизан, подпольщиков, погибших в Великую Отечественную войну, могилы Героев Советского Союза. На кладбище наиболее ранние захоронения-могилы военнослужащих, умерших в минском военном госпитале. В советское время стало городским кладбищем, здесь похоронены многие партийные и государственные деятели, известные ученые, представители творческих профессий и др. В 1948 г. установлен памятник на могиле М. Д. Мицкевич, жены Я. Коласа. Памятник решен в классических традициях надгробий: усеченный обелиск увенчан урной, с которой спадают драпировка и гирлянды цветов, обвитых лентой. На передней плоскости обелиска-медальон с рельефным портретным изображением умершей (скульптор З. Азгур) в обрамлении цветочной гирлянды и ветки розы. Площадка вокруг могилы ограничена невысокой гранитной оградой. Перепад рельефа местности фиксируется подпорными стенками из бутового камня (арх. Г. Заборский). В 1970 г. установлен памятник на могиле Я. Коласа (скульптор. В. Ананька, М. Яковенко, арх. М. Мызников, гранит, выс. 4 м). Памятник представляет собой вытянутый по вертикали блок с неровными гранями. В верхней части его скульптурный портрет писателя, решенный в обобщенной пластике. своеобразный эффект достигнут при помощи различной обработки камня. Матовая светло-серая поверхность скульптурных форм контрастно выделяется на фоне более темных по тонну грубых сколов. Нижняя часть блока с факсимильной подписью Я. Коласа имеет гладкую поверхность. Композиционное сочетание архитектурных и скульптурных форм, выбор пропорций, точность пластической характеристики придают памятнику монументальную выразительность.В 1971 г. поставлен памятник на могиле Я. Купалы (скульптур. А. Аникейчик, А. Заспицкий, арх. М. Мызников; гранит, бронза; выс. Стены 4,1 м, фигуры 3 м). На фоне вертикальной стены из гранитных блоков скульптурная фигура Я. Купалы. Поэт показан сидя, прислоненный спиной к стене, руки опущены, в лице сконцентрированность, поэтический порыв. Трактовка мягкая, обобщенная, портретные черты детально проработаны.        </item>
        <item>Территория бывшего Братского кладбища с трех сторон (от улиц) обнесена металлической ажурной оградой на невысокой подпорной стене. Между пролетами ограждения стоят граненые столбы, облицованные темно-серым гранитом и увенчанные урнами. С четвертой стороны (от жилого дома) территория отделена невысокими металлическими столбиками, между которыми цепь. На одной оси расположены входы с ул. Червякова и Старовиленского тракта, оформленные двумя пилонами. Третий вход расположен со стороны ул. В. Хоружей. Выделены скульптурами ангелов, установленных на пилонах. Территория разделена тремя перпендикулярными маслами, которые от входных ворот ведут к центру. В центре находится каменная часовня в неоклассических формах, завершенная куполом. Углы часовни декорированы полуколоннами, поддерживающими антаблементы и треугольные фронтоны. На стене часовни помещена мозаичная икона ""Знамение Богородицы"". Выше помещено изображение ""Спас Нерукотворный"". Купол также украшен рисунком из мозаики. Перед часовней находится круглая площадка. С четырех сторон расположены гранитные плиты с именами погребенных. Дополняют мемориальный комплекс оригинальной формы фонари.        </item>

        <item> Территория парка ограничена пр. Независимости, ул. Я. Купалы, р. Свислочь. Парк смешанного типа, в планировке совмещаются регулярные и пейзажные черты: геометрическая сетка масло контрастно сочетается с красочным изгибом реки. В композиции парка основную роль играет диагональная аллея, начинающаяся от главного входа с пр. Независимости, и на которой поставлен памятник Я. Купале. Вход фланкирован осветительными колоннами. В центре парка парадный партер, выходящий к берегу Свислочи. Он закончен с архитектурно оформленным спуском к воде с широкими лестничными ступенями и массивными бетонными шарами. От главных аллей расходится сетка свободно проложенных троп. Художественную целостность парку придают сгущенные насаждения по периметру, вдоль аллей и партера. Основные аллеи на определенных участках обсажены одной породой деревьев, в основном липой мелколистной. Среди насаждений преобладают местные породы: липа, клен остролистный, дуб обыкновенный, ясень обыкновенный, береза бородавчатая, белая акация, рябина обыкновенная, кизильник, снежноягадник и др. Среди экзотов-ель сливовая, пихта сибирская, туя западная, конский каштан обыкновенный, орех маньчжурский, клен голубой, клен татарский.        </item>
        <item> Дом сторожа-каменное одноэтажное прямоугольное в плане небольшое здание. Крытая двускатная крыша. Пристроенный к торцовому фасаду тамбур накрыт односкатной крышей.  Фасады натанцованные, пластика упрощенная. Прямоугольные оконные проемы оформлены клинчатыми перемычками, подоконными карнизными поясками. Фронтоны были украшены деревянными резными элементами.        </item>
        <item> Усадебный комплекс сохранился относительно целостно: жилые и служебные дома, производственные здания, парк, часовня. Центром композиции усадебного комплекса является усадебный дом-однодвухэтажный на высоком цокольном этаже прямоугольное в плане здание асимметричной объемно-пространственной композиции. Одноэтажная деревянная часть накрыта двускатной крышей, двухэтажная кирпичная - высокой четырехскатной крышей, ризалиты – двускатными крышами. Фасады оштукатурены, цоколь облицован камнем. Центральный вход выделен оригинальным портиком. Оформленные резьбой 10 тонких деревянных колонок, поставленных на высоком крыльце, поддерживают сложной конструкции деревянный фронтон-козырек. Подобно портику оформлены открытые веранды на юго-восточном и северо-восточном фасадах. Прямоугольные оконные проемы цокольного этажа оформлены обрамлениями из штукатурки.  Прямоугольные окна первого и второго этажа каменного объема декорированы резными деревянными наличниками с сандриками. Фронтоны и карнизы отделаны резными декоративными элементами. Согласно акту бследования в 1987 г. в интерьере сохранились 16 печей и один камин, лепнина (розетки, карнизы). Три печи облицованы коричневым рельефным кафелем, одна печка-полихромным кафелем, остальные-белым кафелем. Камин выложен зеленым рельефным кафелем.        </item>
        <item> Парк пейзажного типа с элементами регулярного. Исторически сложившаяся планировочная композиция старого сада преимущественно сохранилась. Основу планировки составляют 3 прямые аллеи, пересеченные в различных направлениях дорожками и тропами. Ландшафтную композицию парка обогащает русло Свислочи, отводной канал с декоративными водоемами. Берега реки благоустроены, по набережной проходит один из основных прогулочных маршрутов. Парк богато насыщен архитектурой малых форм: павильоны, беседки, пешеходные мостики, современная осветительная арматура и др.  В парке растут более 60 пород деревьев и кустарников в основном местных пород: береза, сосна, ель, рябина, ива плакучая. Есть и редкие растения: сосна кедровая, пихта калифорнийская, лиственница европейская, клен полевой и серебристый. Сохранились декоративные группы старых лип и кленов, сосны веймутовой. В парке созданы глубинные пейзажные куртины, дополненные посадками кустарников, клумбами.  Административное здание одноэтажное Г-образное в плане, накрыто вальмовой крышей. Фасады облицованы красным кирпичом, частично оштукатурены и окрашены. Главный фасад раскрапирован пилястрами, прорезан лучковыми оконными проемами. Главный вход оформлен открытым тамбуром под двускатной крышей. Торцовый и дворовый фасад членен лучковыми оконными проемами с клинчатыми перемычками, декор отсутствует. По периметру под крышей проходит многослойный карниз. Боковое крыло здания достроено.  Территория парка обнесена оградой: металлическая решетка между каменными столбами, декорированными шарами.        </item>
    </string-array>
</resources>