<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="History">


        <item>Здание № 17а расположено в Троицком предместье, которое является составной частью исторического центра г. Минска. Здание ЗАГСа возведено в результате комплексной реконструкции исторического квартала, осуществленной в 1980-е гг. Анализ исторических планов показал, что здание № 17а находится на площади, которая по административному делению г. Минска в конце 19-начале 20 в. имел порядковый № 2 и относился к кварталу № 47. тогдашним владельцем площади являлся Мейер Абрамов Цукерман. Площадь с каменным домом он унаследовал в 1855 г. Последним владельцем площади был Айзик Мееров Цукерман. Основное здание домовладения М. Цукермана до недавнего времени имел № 17, теперь объединен с домами № 13 и 15 под одним № 13. На планах г. Минска первой трети 19 в. на месте здания № 17 указан каменный прямоугольный в плане дом. Во дворе примерно на месте современного здания № 17а обозначен деревянный флигель, к его торцовому фасаду примыкали хозяйственные постройки. Следующие сведения о застройке площади Цукерманов относятся ко второй половине 19 В. После пожара в 1877 г. домовладелец представил в городскую управу прошение и проект на капитальную перестройку жилого трехэтажного дома, стоящего по линии улицы. Кроме того, по проекту планировалось построить скамейку по улице и два деревянные флигели во дворе. Флигели были запроектированы в западной части площади, на места современного дома № 17а. В начале 20 века. на месте запроектированных в 1877 г. деревянных флигелей уже располагались каменный одноэтажный жилой дом и впритык к нему каменная конюшня. Каменный дом был квадратный в плане, размерами 12х12х7 арш. Таких же габаритов была и конюшня. Итак, на месте дома под современным № 17а в начале 20 в. существовали каменный одноэтажный жилой дом и в одной связи с ним каменная конюшня. Строительная ситуация на бывшем участке Цукерманов сохранялась и в послевоенный период. На детальном плане г. Минска 1948 г. Видно, что вышеупомянутые жилой дом и конюшня сохранились, но были объединены в один одноэтажный жилой дом. В 1982-1987 гг. на месте жилого дома построено здание ЗАГСа Центрального района. </item>
        <item> Здание расположено в историческом центре г. Минска, в так называемом Раковском предместье. Формирует застройку ул.Витебской. Квартал, в котором находится здание № 21, был сформирован на западной окраине Раковского предместья. Границами квартала являлись улицы: Ново-Романовская, Юрьево-Завальная, Раковская, Немига-Раковская (либо ул. Воскресенская), Немигский переулок. Улицы Ново-Романовская и Юрьева-Завальная были образованы в первой половине 19 в. на месте срытого городского вала. Планировочная структура квартала сохранялась до середины 20 в. С вышеназванных улиц сейчас существуют Новоромановская (современная Ул Романовская Слобода), ул. Раковская. Улица (или переулок) Немига-Раковская и небольшой отрезок пер. Немигского соответствуют современной ул. Витебской. Ул. Юрьева-Завальная в советское время была переименована в ул. Хлебную, сохранилась на северном отрезке как тупиковый проезд вдоль ограждения хлебозавода № 1.согласно архивным документам участок на стыке ул. Немига- Немигораковскую. революции здания были муниципализованы.. В Великую Отечественную войну каменное здание, стоявшее по линии улицы, было повреждено. Его коробку разобрали, а освобожденный участок площадью 0,1 га решением Мингорисполкома от 28.04.1951 г. № 288 был выделен под строительство мастерских горпромкомбината Министерства местной промышленности. В решении записано, что участок выделяется под строительство каменного двухэтажного производственного помещения с перспективой надстройки его до 4-х этажей и сохранением проезда к общежитию БГУ (дом № 21а). Архитектурно-планировочное задание на проектирование 2-х этажного здания было подписано начальником Управления по делам архитектуры г. Минска 23.06.1951 г. в нем предписывалось производственный корпус ставить по выданным красным линиям. Проектные работы выполнялись в 1951-52 гг. в архитектурно-планировочной мастерской при управлении главного архитектора г. Минска в несколько стадий. Автор проекта архитектор Т. А. Команин. Тамара Антоновна Команина окончила Московский архитектурный институт в 1950 г. с 1964 г. член Союза архитекторов СССР. В начале в соответствии с плановым и архитектурно-планировочным заданием было разработано проектное задание. Здание мастерских было запроектировано двухэтажное с подвалом, ставилось по красной линии переулка Немигского. В нем планировалось разместить пошивочную, обувную и по ремонту мелких металлических изделий бытового назначения мастерской, административные помещения. 12.10.1951 г. проектное задание было рассмотрено и согласовано Архитектурным советом Управления по делам архитектуры г Минска (протокол № 37). При разработке технического проекта необходимо было учесть замечание, касающееся внутренней планировки-раскрыть вестибюль и приемную для придания им более парадного характера. Проектное задание также было согласовано с небольшими замечаниями Управлением пожарной охраны МВД БССР и государственной санинспекцией г. Минска. Как свидетельствуют чертежи, для дальнейшей разработки проекта здания мастерских был принят вариант фасада с лепными деталями. По техническому проекту площадь застройки составляла 546 кв м, кубатура 5930 куб. м, высота 1-го и 2-го этажей была принята 3,80 м и 3,83 м. В пояснительной записке к конструктивной части проекта рекомендовалось фундаменты и наружные стены подвала заложить бутобетонные, внутренние стены подвала и надземной части здания кладутся кирпичные. Перегородки между производственными помещениями запроектированы кирпичные толщиной 16 см, перегородки толщиной 10 см запроектированы деревянные из двух слоев щитов. Перекрытия над подвалом, цехами, санузлами, лестничной клеткой и кладовыми запроектированы железобетонными, над остальными помещениями – по деревянным балкам. Крыша крытая железом по обрешетке из брусьев. Все перемычки, кроме отдельно оговоренных, были запроектированы сборные железобетонные. Внутренняя отделка помещений была скромной: стены и потолки штукатурились обычной штукатуркой и красились клеевой краской, в административных помещениях под потолком вытягивались карнизы простого профиля (по шаблонам), потолок в вестибюле и ,красном уголке, отделывался розетками. В вестибюле был запроектирован мозаичный пол, в подвале и санузлах – цементный, в остальных помещениях – деревянный покрашенный. Ступени, ведущие в вестибюль, были мозаичные, ступени лестничной клетки и маршевые площадки проектировались железобетонные. Двери на главном фасаде запроектированы дубовые, остальные двери и оконные переплеты – сосновые. Завершено строительство двухэтажного здания мастерских бытового обслуживания населения в соответствии с проектом Т. А. Команиной в 1953 г. в 1996 г. здание реставрировано с приспособлением под административное. Проект реставрации и приспособления был выполнен в ОДО «Дори» групп.        </item>
        <item>Стадион “Динамо” был построен в 1934 г., в 1939 г. реконструирован. В Великую Отечественную войну разрушен. Внешний вид существующего здания-результат нескольких этапов послевоенного строительства и реконструкций. 07.10.1944 г. Совет Народных Комиссаров БССР принял постановление "" о восстановлении стадиона Белорусского республиканского физкультурно-спортивного общества ""Динамо"", согласно которому предусматривалось строительство комплекса спортивных объектов, включая основное футбольное поле с трибунами на 15 тысяч мест. Проектирование стадиона и спортивного парка ""Динамо"" осуществлялось в конце 1944-1945 гг. архитекторами В. Б. Вольфензоном и н. э. Шмидтом в творческой мастерской академика М. Я. Коли (проектно-техническое бюро Академии архитектуры СССР). Строительство началось в 1946 г., а уже в 1947 году была завершена первая очередь строительство стадиона, включая главную трибуну на 12 000 человек и футбольное поле с легкоатлетическими секторами. В 1948 г., на строительные работы было потрачено 850 тыс.рублей, в результате чего минский стадион ""Динамо"" в этом же году уже частично эксплуатировался. Трибуны построенного стадиона вмещали 12 тысяч зрителей. При норме 10% от количества жителей города для столичного Минска существующей вместимости главной спортивной арены республики было явно недостаточно. Прирост населения послевоенного города происходил стремительными темпами и это обстоятельство требовало неотложных мер по подготовке и проведению следующего этапа строительства стадиона, таким образом, стадион проектируется симметричным как по продольной, так и по поперечной оси. Все подтрибунное пространство используется под помещения необходимые для обычной работы стадиона, а также под комплекс физкультурных залов и помещение совета «Динамо». После рекострукции и всех проведённых работ стадион рассчитан на 36800-37000 зрителей. 23.02.1954 г. Совет Министров БССР принял постановление “О мерах по обеспечению завершения строительства и ввода в эксплуатацию стадиона “Динамо” в г. Минске”, поэтому, начиная с летнего сезона 1954 года стадион стал активно эксплуатироваться, хотя строительные работы еще не были полностью завершены. За всю проделанную работу в Союзном соревновании на лучшее спортивное сооружение в 1956 г. минский стадион занял второе место и получил грамоту и премию. Стадион “Динамо” в г. Минске является крупнейшим в Беларуси спортивным сооружением, в облике которого отражены основные этапы развития советской архитектуры послевоенного времени.         </item>
        <item>Усадьба “Белая дача” находится на правом берегу реки Лошицы в микрорайоне Минска –Курасовщине. Согласно архивному документу участок, на котором построен усадебный дом, в первой половине 1911 г. у минской жительницы Валентины Молодецкой приобрел Минский купец Моисей Рогов. 28 июня 1911 г. кандидат естественных наук Моисей Юрьевич Рогов обратился в Минскую городскую управу с прошением о разрешении на строительство каменного одноэтажного дома с башней в урочище Курасовщина. К прошению были добавлены план участка и проект дома. По проекту здание имело сложную асимметричную объемно-пространственную композицию, которую завершала восьмигранная башня, накрытая шатровой крышей с высоким флагштоком. Все здание накрыто сложной по конфигурации крышей, а фасады имели довольно выразительное декоративное решение. Главный вход в здание выделен массивным кованым навесом на колонках. Дача имела довольно оригинальную планировку. Через парадный вход можно было попасть в ""переднюю"", а из нее в большую столовую, вокруг которой группировались основные помещения. С юго-востока к столовой примыкали спальня, гостиная и кабинет. Из гостиной был выход на открытую террасу. С юго-запада к столовой примыкала летняя веранда. В северо-западной части здания находились основные хозяйственные помещения: кухня, комната для прислуги и кладовая. Между кухней и прихожей расположена лестница, которая вела в башню. В северо-западной части передней был выход на"" зимний балкон"", украшенный витражами. Проект на строительство дачи М. Рогова был рассмотрен на заседании Минского городского управления 28 июля 1911 года. Он был согласован и Рогов получил разрешение на строительство дома. В конце 1912 - начале 1913 г. дача была уже построена. В начале 1920-х годов дача М. Рогова в Курасовщине была национализирована и передана сельскохозяйственной школе. В 1931 г. на основе этой школы была создана экспериментальная база института агрохимии. После Второй мировой войны в здании бывшей дачи размещались различные службы БелНИИ почвоведения и агрохимии. В этот период были утрачены деревянная терраса и летняя столовая. В 1976 г. начались проектные работы по реставрации дома под руководством В. Слюнченко. В 1978 г. был разработан проект реставрации ""Белой дачи"" и приспособления здания под музей почвоведения и лесной скульптуры. (архитектор В. Атас). Проект предусматривал максимально полно восстановить первоначальное состояние фасадов и планировки. Для размещения экспозиции музея требовались дополнительные площади. Авторы проекта были вынуждены пойти на надстройку дополнительного объема. В результате реконструкции, проведенной в 1980-е гг., здание ""Белой дачи"" изменило свой исторический облик. Позже до 2001 г. здание “Белой дачи” находилось в распоряжении Министерства культуры Республики Беларусь. Здесь размещались художественно-реставрационные мастерские, проводились тематические мероприятия творческой интеллигенции. Здание эксплуатировалось примерно до середины 1990-х гг. Согласно Указу Президента Республики Беларусь от 26.02.2001 г. № 109 здание было передано в коммунальную собственность г. Минска. Мингорисполком передал его на баланс Управления образования администрации Октябрьского района. В 2002 – 2004 гг. был разработан проект на капитальный ремонт здания бывшей усадьбы для размещения Центра внешкольной работы “Парус”. В соответствии с проектом в 2002 -2004 гг. проведены ремонтные работы по замене витражей, оконных и дверных столярных изделий. Остальные работы по причине отсутствия финансирования не были выполнены. До сих пор усадебный дом не эксплуатируется. Здание – яркий пример загородного усадебного дома начала 20 в., построенного в стиле неоклассицизма.         </item>
        <item>Площадь Свободы как градостроительный ансамбль начала формироваться в 16 в. Поспособствовал этому большой пожар, который произошел в 1547 г. и уничтожил почти всю застройку города. Именно на территории современной пл. Свободы был основан новый рынок. В то время это была довольно большая площадь – 220х140 м. К ней сходились все главные городские улицы. В 18 веке площадь получила название Высокий рынок, в 19-начале 20 в. называлась Высокая площадь, Верхний рынок, Соборная площадь. В центре площади были построены ратуша и Гостиный двор, по периметру монументальные здания униатских и католических монастырей, шляхетские дворцы, дома купцов и богатых ремесленников. Ратуши были главными зданиями большинства европейских городов. Это было место нахождения органов городского самоуправления (совета или магистрата). История строительства ратуш в Беларуси начинается с 15 века., когда многие города получили Магдебургское право. Ратуши представляли различные сочетания двух объемов: башни и здания. Здания ратуши, как правило, были двухэтажные, низкие, башни – многоярусные, высокие, с часами и звоном – символом самостоятельности и политической вольности. Основным помещением ратуши был магистратский зал, здесь также находились канцелярия, казна, архив. Нижний и подвальные этажи обычно использовались как складские для сохранения товаров. В ратуше происходили заседания магистрата, судов, городские торжества, театральные представления. Первое упоминание о минской ратуше содержит дарственная грамота великого князя литовского Александра от 14.03.1499 г. на предоставление городу самоуправления по Магдебургскому праву. Руководство городом перешло к магистрату, но где находилась ратуша в начале 16 в. неизвестно. Наиболее ранние сведения о существовании ратуши в Минске относятся к 1582 г. Начиная с 17 в. в документах упоминается здание ратуши, расположенное в центре площади. Известно, что здание сильно пострадало в 1640 году, когда сгорел рынок с лавками. Восстановленная после пожара Минская ратуша приобрела выразительный архитектурный облик В 18 веке. здание пришло в упадок, но в 1744 г. было восстановлено по инициативе С. Буржинского. В конце 18 века. губернский архитектор Ф. Крамер перестроил ратушу, придав ей черты классицизма. Вероятно, Ф. Крамер полностью сохранил конструктивную основу старого здания, лишь добавил боковые и главный портики (выступающая часть здания с колоннами). Примерно такая в плане ратуша показана на плане Минска 1793 г. В 1819 г. к юго-восточному фасаду ратуши пристроили каменное ограждение, разбили сквер. В конце 18-начале 19 в. в здании ратуши находились суд, магистрат, гауптвахта, архив. В 1830-е гг. здесь располагалась музыкальная школа под руководством известного минского музыканта-педагога В. Стефановича. В праздничные дни на открытой галерее второго этажа ратуши часто играл городской оркестр. С 1847 г. в здании находился городской театр, интерьер был оформлен росписью Минского живописца Я. Куряткевича. В 1851г. было принято решение о сносе ратуши. Формально снос ратуши был обоснован тем, что здание, занимая собой часть главной площади, стесняет ее и закрывает вид соборной церкви В 1988 г. был утвержден проект регенерации исторической застройки в границах улиц Интернациональная-Ленина-Богдановича-набережная Свислочи. Проектом предусматривалось восстановление здания городской ратуши по состоянию на конец 18 в. в стиле классицизма. В 2002-2003 гг. ратуша восстановлена по проекту С. Багласова на историческом месте, определенном в результате археологических исследований. На втором этаже, где ранее заседал магистрат, запроектирован зал для заседаний и торжественных приемов. На первом этаже проектом предусматривался выставочный зал и экспозиция, посвященная истории города.         </item>
        <item>Здание Главпочтамта – одно из наиболее значимых архитектурных сооружений первой половины 1950-х гг. в Минске. Своей архитектурно-стилистической сущностью оно правдиво отражает время, жизненные и художественные устремления белорусского народа (культурную самобытность), который вынес на своих плечах все тяготы Великой Отечественной войны 1941 - 1945 гг. и победил. Именно с этого исторического взгляда легче понять и почувствовать архитектуру главпочтамта, ощутить красоту мира, красоту людей, сотворивших этот замечательный памятник архитектуры послевоенного периода. В соответствии с генеральным планом Минска, разработанным в 1944-46 гг. в институте “Белгоспроект” группой белорусских архитекторов, здание Главного почтамта заняло ответственное место в структуре центральной части города. От него начинал формироваться будущий архитектурный ансамбль главной магистрали – ул. Советской (современный пр. Независимости). Решение о выделении участка под строительство почтамта на перекрестке с ул. Свердлова исполнительный комитет Мингорсовета принял 13 октября 1948 г. Проектные работы выполнялись в “Белгоспроекте” в мастерской Г. Заборского в 1949-1954 гг. Автор проекта – архитектор В. А. Король. Проектирование велось в несколько стадий. В начале 1949 г. было разработано проектное задание. Затем на основании проектного задания в 1950-1954 гг. были разработаны технический и рабочий проекты. Открылся Главпочтамт 28 марта 1955 г. Современное состояние здания свидетельствуют, что он возведен в соответствии с пректом. Здание органично вписалось в ансамбль площади Независимости и проспекта. В 1970 г. почтамт был реконструирован с частичной перепланировкой служебных помещений. Проект реконструкции разработали архитекторы А. Духан, Хает, инженер Павловский. В 1980 г. в главном зале выполнены витражи с изображениями памятников архитектуры Беларуси. В 2009-2010 гг. также были проведены ремонтные работы.         </item>
        <item>В начале 1630-х гг. в Минске появился женский монастырь бернардинок, основанный Троцким воеводой, каштеляном минским Александром Слушко. Точная дата его строительства пока не установлена. Библиографические источники и “визиты монастыря” конца 18 в. сообщают разные годы его основания: 1630 г., 1642 г., 1645 г. Строительство костела, скорее всего, началось в 1642 - 45 гг., однако завершено было не скоро. Но уже в 1687 г. состоялось освящение храма. В 1697 г. стольник М. А. Толстой, ехавший через Минск, видел оба каменных костела мужского и женского бернардинских монастырей уже законченными. В этот период, скорее всего, был построен каменный монастырский корпус, так как в 1740 г. этот корпус, как следует из письменных источников, был уже не новый. В 1741 г. после пожара костел был реконструирован в стиле виленского барокко. В архивном документе 1797 г. сообщается, что ""монастырь и костел каменные... при них здания деревянные"" требовали ремонта. В 1835 г. костёл снова значительно пострадал после пожара.. В 1852 г. женский Бернардинский монастырь был упразднен, последние монахини переехали в Несвижский монастырь бенедиктинок. В следующем 1853 г. вся усадебная земля с костелом и другими каменными и деревянными постройками были переданы переведенному из Слуцка Свято-Троицкому мужскому первоклассному монастырю. В начале 1860-х годов бывший костел Бернардинского монастыря был освящен в православный храм во имя Кирилла и Мефодия. В монастырском корпусе разместилась духовная семинария с училищем. В 1863 г. здания бывшего Бернардинского монастыря и костела снова были повреждены пожаром, сгорели крыши. В 1868-70 гг. на средства, выделенные Синодом, церковь и жилой корпус капитально отремонтированы: заменены оконные рамы и переплеты, в притворе из керамических плиток вымощен пол. После ремонта и окончательного переезда сюда монахов из Слуцка 4 января 1870 г. состоялось открытие нового монастыря, получившего название во имя Сошествия Святого Духа. В соответствии с указом Синода от 11 мая 1870 г. в том же году главный престол церкви 22 октября освящен также во имя Сошествия Святого Духа, а предел 1 декабря – во имя святых Кирилла и Мефодия. В 1918 г. Свято-Духов монастырь был закрыт, жилой корпус заняла пожарная команда, в церкви сделали для нее спортивный зал. Примерно с 1929 г. в подвалах держали пересыльных арестованных. В эти же годы кресты с башен сняли, иконы и другие церковно-исторические ценности исчезли. Свято-Духова церковь была возрождена в 1943 г.: возведен новый трехъярусный иконостас, принесены иконы, состоялось освящение храма. После закрытия Петропавловского собора На Немиге в монастырь перенесены кафедра и чудотворная икона Богоматери. В годы Великой Отечественной войны был разрушен притвор к северной стене собора. В начале 1950-х гг. внутри и снаружи проведены ремонтные работы, чтобы Собор мог функционировать. Отдел по охране памятников архитектуры обращал внимание на необходимость восстановления пристройки с целью возвращения храму исторического вида, а также установки печей для просушки, особенно северной стены. В 1955 г. завершен капитальный ремонт. В 1960-е гг. обновлен интерьер, создан предел Святой Варвары с частицей ее мощей, предел Казанской иконы Богоматери, река с мощами праведной Софии Слуцкой, предел Кирилла и Мефодия в крипте. Реставрационные работы были продолжены в конце 1970-ых – начале 1980-ых гг. Особенно ценным в соборе Сошествия Святого Духа является икона Богоматери или Минская Одигитрия. Также её называют иконой Пресвятой Богородицы. Еще с давних времен известен своими чудесами. По преданию она была привезена киевским князем Владимиром Святославовичем из Корсуни и внесена в церковь Рождества Богородицы (Десятинную). Несмотря на разрушение святыни войсками Батыя, икона уцелела. Во время нападения в конце 15 в. на Киев крымских татар захватчики содрали с иконы драгоценные украшения, а доску с изображением Богородицы бросили в реку Днепр. 13 августа 1500 г. икона чудесным образом появилась в Минске у реки Свислочь возле замка. Горожане заметили её по необычному свечению и принесли в замковую церковь Рождества Богородицы. 18 октября 1616 г. в День Святого Луки икона Богоматери была перенесена из Замковой церкви в храм Свято-Духова монастыря. С 1941 года икона находилась в церкви Святой Екатерины (современная Петропавловская) на Немиге. Тогда же её реставрировал художник Г. Виер. После закрытия храма икона Божией Матери была перенесена в Свято-Духов кафедральный собор. В 1991 – 1992 гг. по инициативе настоятеля отца Михаила (Буглакова) художником-реставратором первой категории Петром Журбеем впервые была выполнена реставрация чудотворной иконы. К достойным особого внимания историческим ценностям относится и рекка с мощами праведной Софии, княжны Слуцкой, которая после брака с Янушем Радзивиллом осталась православной. Благодаря ей уния не Януш и Крыштоф Радзивиллы поддерживали православные церкви и монастыри, в том числе и в Минске.         </item>
        <item>Центральный Дом офицеров Вооруженных Сил Республики Беларусь в городе Минске строился как Дом Красной Армии имени К. Я. Ворошилова по проекту архитектора И. Лангбарда. Проект здания был выполнен в 1933 году, а строилось оно в 1934-1937 гг. Дом Красной Армии включал старые постройки архиерейского подворья 19 века. Это в значительной степени усложнило планировку здания и организацию архитектурного вида сооружения. Для его архитектуры характерен лаконизм и простота композиционной постройки. По проекту в здании Дома Красной Армии находились многочисленные клубные и учебные комнаты, помещения для отдыха, выставочные и другие залы, библиотека, ресторан, развитый комплекс театральных помещений со зрительным залом на 1000 мест, киноконцертный зал на 800 мест, одна из лучших в то время группа спортивных помещений. Четкая дифференциация основных помещений и наличие отдельных входов позволяли организовать самостоятельное их функционирование. Монументально-декоративное оформление интерьеров было выполнено скульпторами А. Бембелем и А. Глебовым. Бембель Андрей Ануфриевич участвовал в оформлении интерьеров дома офицеров в 1935 - 1936 гг. Глебов Алексей Константинович исполнял барельефы в Доме Правительства и в Доме офицеров. Это были первые его работы в Минске. В годы Великой Отечественной войны разрушения произошли в юго-восточном крыле Дома офицеров, т. е. основные разрушения затронули именно киноконцертный зал. Проектные работы по восстановлению юго-восточного крыла здания начались сразу после освобождения города Минска в 1944 г. Из архивных документов следует, что в проектировании восстанавливаемого крыла принимали участие пленные немецкие архитекторы – Пауль, Фикс, Маар, Эндригат. Однако в дальнейшем, в 1947 году был выполнен другой проект: интерьер театральной части был реконструирован по плану, разработанному коллективом архитекторов под руководством Г. Сысоева.        </item>
        <item>Площадь Победы вместе с пл. Независимости и пл. Октябрьской занимает одно из основных мест в композиции главной магистрали г. Минска – пр. Независимости. Ансамбль пл. Победы начал формироваться еще в конце 1930-х годов. На первоначальном этапе проектирования до конца 1940-х годов площадь была полукруглой. В 1939 г. в соответствии с генеральным планом Минска началось строительство двух полукруглых в плане домов. Дальнейшее развитие ансамбль пл. Победы получил после Великой Отечественной войны. Сразу же после освобождения Минска в 1944 г. Комиссия по делам архитектуры при СНК БССР разработала проект новой планировки города, который назывался ""эскиз планировки Минска"". Он стал основным документом, по которому велись восстановительные работы в Минске в 1945 - первой половине 1946 г. В конце 1944 г. на основе этого эскиза в Белгоспроекте был разработан первый послевоенный генеральный план, утвержденный в 1946 г. Вторая очередь проспекта от ул. Красноармейской к пл. Победы проектировалась в 1947-50 гг. Автором проекта детальной планировки пл. Победы был профессор М. В. Борщ. Площадь получила круглую форму и симметричную планировку. До 1954 г., пока в центре площади не возвели монумент Победы, она называлась круглой. Архитектурно площадь задумана как постепенный переход от свободных парковых пространств к обычной улице. Для этого по обе стороны от трассы магистрали разбиты скверы. Центром композиции площади Победы является обелиск, расположенный в центре площади и имеющий высоту около 40 м. В 1984 г. в связи с прокладкой первой линии метрополитена сама площадь была немного перепланирована и приобрела овальную форму. Внутри все помещения штукатурились, за исключением подвалов. Отделка жилых и служебных помещений была скромной: вытягивались карнизы несложного профиля и на потолках делались розетки. Интерьеры магазинов выполнялись по специальным проектам. Надо отметить, что на всех этапах проектирования ансамбля жилой застройки кварталов, прилегающих к пл. Победы, корректировалось лишь архитектурно-декоративное решение фасадов. Архитектурно-планировочное решение всего комплекса оставалось неизменным. Жилые дома по пр. Независимости соединялись террасами с колоннами. Проезды во двор со стороны ул. Захарова и Фрунзе между домами оформлялись воротами с двумя боковыми арочными проходами и фигурными металлическими створками в Центральном створе.         </item>
        <item>Проектные работы по строительству здания аэровокзала начались в 1945 г. Над проектом работали архитекторы А. П. воинов, В. М. Вараксин, инженер Зисман. В, при проектировании фасадов принимал участие и Г. В. Заборский. В 1945-1946 гг. был разработан проект аэровокзала. Здание проектировалось вытянутое, двухэтажное. Фасады со стороны В 1946 г. проектные работы продолжались. Был разработан технический проект здания аэровокзала. В основу были положены прежние наработки. Композиционно здание также решалось как двухэтажное. Определенные коррективы были внесены в декоративное оформление фасадов, главной входной части, боковых объемов. Одновременно в 1945-46 гг. А. П. Воинов трудился над рабочим проектом. В нём были полностью переработаны фасады. Центральная входная часть решалась арочным портиком (выступающая часть здания). Строительство началось одновременно с проектными работами в 1946-47 гг., затем законсервировано. Были заложены фундаменты, стены подвала и частично монолитное бетонное перекрытие над подвалом. Проектные и строительные работы по зданию аэровокзала были восстановлены только в 1954 г. Над проектом работали снова трудились А. П. Воинов и Г. В. Заборский, инженер Н. Гулева. В 1954 г. было разработано новое проектное задание. рекомендовалось украсить лепниной В том же 1954 г. после утверждения проектного задания был разработан технический проект с учетом замечаний по внутренней планировке. Затем в 1954-57 гг. был разработан рабочий проект, по которому велись строительные работы. В проектировании вместе с Г. В. Заборским и А. П. Воиновым принимали участие Лившиц, Грудин, Белоусов, Макляцова и др.         </item>
        <item>Сразу после освобождения Минска от немецко-фашистских захватчиков в 1944 г. была начата работа над разработкой ""эскиза планировки Минска"" и нового генерального плана. Генеральный план был утвержден правительством Беларуси и Комитетом по спаровой архитектуре при СНК СССР в 1946 г. Согласно генеральному плану, архитектурный ансамбль центра Минска изначально состоял из трех площадей-имени Ленина (современная пл. Независимости), Центральной (современная пл. Октябрьская) и круглой (современная пл. Победы), объединенных проспектом. Главной частью этой архитектурной композиции должна была стать центральная (Октябрьская) площадь. В 1944-1945 гг. был проведен первый Всесоюзный закрытый конкурс на планировку и застройку центральной площади Минска. В 1947-1948 гг. проведен новый закрытый Всесоюзный конкурс проектов Центральной площади. Некоторые предложения по планировке и застройке площади были учтены в ходе дальнейшего проектирования и застройки. В 1951-1952 гг. проведено благоустройство и подсыпка территории, озеленение. На площади был поставлен величественный монумент Сталину (высотой 17 м). После завершения формирования ансамбля Октябрьской площади, по мнению многих исследователей, стало очевидным, что не все аспекты сложной и интересной задачи создания площади получили лучшее решение. Так, в частности, отмечалось, что не совсем удачно решен характер и место основного завершающего объекта площади-Дворца профсоюзов. Решение о выделении этого земельного участка под строительство Дворца культуры профсоюзов принято на заседании Мингорисполкома 04.04.1949 г. был определен и срок строительства - 01.09.1949 - 01.01.1954 гг. Дворец возводился по повторно использованному проекту архитектора В. Ершова. Дворец культуры включает просторный двухсветовый вестибюль, театральный зал, танцзал, помещения для работы кружков, административные кабинеты. За годы существования дворец культуры профсоюзов не утратил своего функционального назначения. В первой половине 2000-х гг. были реставрированы интерьеры основных помещений (вестибюля, зрительного, «белого», танцевального залов, кулуаров). В течение 2008-2010 гг. проведен капитальный ремонт кровли, фасадов, укрепление постаментов шести скульптурных групп.         </item>
        <item>Здание расположено в историческом центре г. Минска – Верхнем городе. Облик переулка Музыкального начал формироваться в 14 -15 вв. Не исключено, что первоначально он являлся проходом к участкам, расположенным в центре квартала, сформированного с восточной стороны бывшей площади “высокого рынка” (современная пл. Свободы). Затем стал проездом, который соединял площадь с ул. Зыбицкой (современная ул. Торговая). В 19-начале 20 в. переулок назывался Бернардинским, семинарским, монастырским (либо мало-монастырским), Музыкантским. За зданием закрепилось название Дом масонов. Правда, современные исследователи не обнаружили документов, которые бы подтверждали, что именно здесь происходили заседания ложи. Известно, что в Минске существовала масонская ложа “Северный факел” с 1816 по 1822 гг. Наиболее вероятно, что здание получило такое название, потому что один из его владельцев Гилярий Степанович Якубовский значился в списках минской масонской ложи. Наиболее ранние сведения о здании относятся к началу 19 в. На проектном плане г. Минска 1817 г., который в значительной степени является фиксационным, на месте дома No 5 уже показано каменное здание. Он имел сложную конфигурацию в виде равноконечного креста. Согласно архивным документам, дом принадлежал купцу Трояну Ключинскому. В 1840 г. наследница Анастасия Троянова продала дом Зимницким. Франц Казимирович Зимницкий в течение 1849-1855 гг. сдавал дом в аренду еврейскому училищу. Надо отметить, что новый владелец увеличил существующее здание. К дворовому фасаду с северной стороны была сделана пристройка. После Констанции Францевны Зимницкой площадь с застройкой в 1898 г. перешла к дворянам Анеле Степановне Лекаст и Недведскому. Видимо, уже новыми владельцами в конце 19-начале 20 в. на дворовом фасаде достраивается правая часть дома, в результате чего здание получило прямоугольную форму. В таком виде здание сохранилось до нашего времени. В инвентаризационном описании недвижимого имущества квартала на 1910 г. здание характеризуется как трехэтажное с подвалом. Правда сделано уточнение, что по причине склона местности с одной стороны двухэтажный, с другой – трехэтажный. В графе о возрасте дома было указано, что ему 100 лет с времени постройки. Это сообщение также подтверждает мнение, что дом мог быть построен в 1810 г. В начале 20 в. здание функционировало как доходный дом: несколько комнат занимали хозяева, остальные сдавались внаем. На участке стояли каменный и деревянный хозяйственные здания, с правой стороны от дома территорию площади занимал сад. В Великую Отечественную войну здание сохранилось. Несомненно, бывший дом масонов выделяется среди жилой застройки Верхнего города, формирующей его исторический облик. Здание относится к числу наиболее старых жилых домов, среди уцелевших в Верхнем городе. Фасады, несмотря на переделки, сохранили черты архитектуры стиля классицизма и, прежде всего, венецианское окно на втором этаже. В 2002 г. здание реставрировано с последующим его использованием в качестве музея.         </item>

        <item>Иван Доминикович Луцевич родился 25.06. (07.07.) 1882 г. в фольварке Вязынка Минского уезда Минской губернии (ныне Молодечненского района) в семье арендатора. Детство прошло на телегах: с места на место переезжали Луцевичи в поисках аренды. Только 16-летним юношей за одну зиму окончил он 2-классное Беларучское народное училище (1898). Сначала помогал матери по хозяйству, а в 1903 г. покинул родительский дом. Работал странствующим домашним учителем, писарем у судебного следователя в Радошковичах (1903), младшим приказчиком у помещика в нынешнем Сенненском районе (1904), практикантом и помощником Винокура на броварах в помещичьих имениях в Семково около Минска, Яхимовщине около Молодечно, Дольном Снове около Несвижа (1905 – 1908). В 1908 – 1909 гг. был сотрудником газеты, Наша Ніва , и одновременно библиотекарем в библиотеке Б. Л. Даниловича в Вильнюсе, учился на общеобразовательных курсах А. С. Черняева в Петербурге (1909 – 1913), в университете  Шанявского в Москве (1915). С 1913 года. Я. Купала сотрудник ,Белорусского издательского общества,, редактор ,Нашей Нивы, (1914-1915). В январе 1916 г. в Москве женился на Владиславе Францевне Станкевич и в том же месяце был призван в армию. Служил в дорожно-строительном отряде Варшавского округа путей сообщения в Минске, Полоцке, Смоленске. В 1919 г. сразу после провозглашения Белорусской Советской Социалистической Республики Янка Купала приехал в Минск. Янка Купала активно участвовал в создании БГУ, АН БССР, национального театра, республиканских издательств, был членом Белорусской научно-терминологической комиссии, заведующим литературно-художественной секции литературно-научного отдела Наркомпроса. 13.06.1925 г. правительство Советской Белоруссии присвоило Янке Купале-первому из белорусских писателей-почетное звание народного поэта БССР. Довольно интенсивной была общественная деятельность народного поэта. Он принимал активное участие в создании Союза Советских писателей СССР и БССР, входил в состав оргкомитета УСН БССР (1933), избирался членом правления УСН СССР (1934), членом Центрального Исполнительного комитета БССР (1935), участвовал в работе VII Всесоюзного (1935) и VIIІ чрезвычайного (1936) съездов Советов СССР, был членом комиссии по редактированию текстов Конституций СССР и БССР (1936). Янка Купала избирался депутатом Минского городского совета (1929, 1939), депутатом Верховного Совета БССР (1940). В Великую Отечественную войну сначала жил в Москве, потом в пас. Печищи возле Казани. Умер поэт в Москве 28.06.1942 Г. Есть небездоказные мнения, что Купала умер не своей смертью. Похоронили Янку Купалу 1 июля 1942 г. на Ваганьковском кладбище. Спустя 20 лет, в 1962 г. Урна с прахом была перевезена в Минск и перезахоронена на Военном кладбище.Иван Доминикович Луцевич писал под псевдонимами Янка Купала, Янук Купала, Марко обездоленный, Купальский Я., ,левый,, Вайделота, Янук из-под Минска, случчанин, не-Гутник и др. Псевдоним поэта Янка Купала был подсказан самыми древними легендами о папоротнике-цветке-цветке счастья. Первое известное стихотворение, Моя доля ,на белорусском языке датируется 1904 г. первое опубликованное стихотворение ,мужик, было помещено в Минской газете ,Северо-Западный край ,в 1905 г. первый сборник, свирель ,вышел в 1908 г. В Петербурге, затем были сборники, Гусляр ,(1910),, путем жизни, (1913). В 1908 г. Янка Купала написал поэму ,извечная песня,, в 1912 - ,Курган,, ,Сон на кургане,, ,Бондаровна,. В течение 1920 – 1930-х гг. поэт создал ряд выдающихся образцов белорусской советской лирики. В то время вышли его сборники ,наследие, (1922), ,Безымянное, (1925), ,Песня строительству, (1936), ,Беларуси орденоносной, (1937), ,от сердца, (1940). За последний сборник он получил Государственную премию СССР (1941). Последние стихи поэта были написаны в годы Великой Отечественной войны. Янка Купала вошел в историю белорусской литературы не только как лирический поэт, но и как драматург. В 1912 г. была написана комедия ,Павлинка,, в 1913 – ,разбросанное гнездо,, ,примаки,, в 1922 г. – ,Тутэйшыя,. Известен Я. Купала и как переводчик. Он перевел на белорусский язык ,Слово о полку Игореве,, поэму А. С. Пушкина ,Медный всадник,, произведения Т. Шевченко и др. Янка Купала написал более 1000 лирических стихотворений, 16 поэм, 4 пьесы, около 150 публицистических статей. Я. Купала-великий песняр белорусского народа, классик белорусской литературы, поэт, драматург и публицист, художник слова глубоко национальный. Творчество Купалы стало художественной летописью дум и надежд белорусского народа на переломных исторических рубежах первой половины 20 в. Его творчество определяется глубокой народностью, гуманистическим пафосом. Именем народного поэта названы многочисленные улицы, учебные заведения, научные институты. Памятники, бюсты, памятные стелы в честь поэта установлены не только в нашей стране, но и за ее пределами. К 90-летию со дня рождения белорусского песняра в 1972 г. в парке Янки Купалы был поставлен памятник. Он ориентирован на проспект Независимости и создает композиционный центр Парка, органично сочетается со зданием музея, природной средой. </item>
        <item>Планировочная структура площади Я. Коласа (до 1956 г. называлась Комаровской) начало формирования в конце 1930-х гг. с возведения здесь здания института физкультуры. В начале 1950-х гг. проектные и рабочие работы были продленный. Современное архитектурное планирование авторским коллективом в составе архитекторов М. борща, л. Аранаускаса, л. Мацкевича. Проектом 1952 г. были учтены и развиты пропаренные предвоенные проектов 1939 г. (арх. В. Муравеев) и 1940 г. (арх. А. Климов).  Площадь (400х130 м). Северная-Западная сторона площади формируют промышленные корпуса ОАО ,МПОВТ, (строились для завода электронных вычислительных машин имени Р. К. Орджоникидзе) и полиграфкомбината имени Я. Коласа. На противоположной стороне площади расположены здание филармонии и по обе стороны его жизни дома со встроенными торговыми и административными-хозяйственными памятниками, здание ЦУМа. Торцовые вузы страны забыты зданием сок,Олимпийские игры, и напротив многоэтажным жилым домам. В центре площади находится сквер и Памятник Я.Коласу. Памятник Я. Коласу был установлен в центре площади в 1972 г. в честь 90-летия юбилей со дня рождения народного поэта. Проектные работы по благоустройству и установлению памятника начали в институте Минскпроект, в 1970 г. Проект выполнили архитекторы Ю. Градов, г. Заборский и Л.Левин. Площадь была выращена большим полностью просматриваемым партером. В центре площадь была расположена скульптурная композиция, которая также включала декоративные бассейны, фонтаны. Как составные части были использованы групповые и одиночные посадки деревьев, цветники. Так, например, возле бассейна предусматривались посадки белой ивы (плакучей). Возле памятника была запроектирована двухъярусная плотная группа: в первом ярусе-ель сливовая, Береза бородавчатый и дуб красный Памятник по проекту был ориентирован в сторону проспекта. Выполнил памятник скульптор, народный художник БССР (1944 г.) и СССР (1973 г.), член Союза художников СССР, действующий член Академии искусств СССР, академик НАН Республики Беларусь, заслуженные деятели искусства БССР З. Азгур. Заир Исаакович Азгур родился 2 (15) января 1908 г. в д. Молчан Сенненский район. В 1909 году семья переехала в Витебск. В 1921 - 1922 гг. учился в частнойстудии Ю. М. Пэна, затем в Витебском художественно-практическом институте. В 1923 году. З. Азгур был зачислен на отделение скульптуры. После окончания техникума Азгур поехал в Ленинград, где учился в Высшем художественном техникуме (1926-1928 гг.). Пронзил образовательную деятельность в Киевском художественном институте и Тбилисской академии искусств. С В 1923 году он принял активное участие в выставках. В 1929 г. скульптор вернулся в Беларусь и активно включались в художественную жизнь Минска. В 1930-е гг.  Для Дома правительства в Минске, театр оперы и балета. В течение 1930-1970-х гг. основным жанром в творчестве З. Азгура оставался портрет. В золотой фонд изобразительного искусства навсегда вошла блестящая галерея портретных образов общественных, политических деятелей, героев-патриотов, представь творчества и наукой интеллигенции.  Но не только портретный жанр манил З. И. Азгура. Он довольно пленная пронзил в области монументальной скульптуры: памятники, мемориальные комплексы, ансамбли. Самая значительная монументальная работа скульптора в 1950-е гг. - рельеф для обелиска на площади Победы в Минске. Памятник Я. Коласу, уставший на одной площади в Минске, стал символом Беларуси. Азгур обращался к образу Я. Коласа много раз. Как воспоминание художник: Мне не единожды приходилось создавать скульптурный образ Якуба Коласа, впервые еще в 20-е годы. Четыре раза Ляписов поэта с натуры. Вот почему работу над памятником поэту считаю заведенной темы, которая прошла, полна, через все мои жизнь». Например, в Витебске в 1924 г. Заир Азгур получил заказы для городской музей. Годы будущий скульптор впервые встретился с поэтом, приехали в Минск, чтобы исполнить портрет с натуры. С тех пор между художниками и поэтом справочники дружелюбные односины. Якуб Колас: ,много чуткости и человечности было в его отношении ко мне,» Исследователи творчества А. Азгура отметят портрет Я. Коласа, созданный мастером в 1949 г. (в 1958 г. выполнен из гарнитура). Это была уже полфигура, а не бюст в обычном понимании. Поэт в спокойной позе раздумья, его взгляд устремлен далеко вперед, по мнению автора,,...то ли в поисках нужно ли ему художественного образа для новых стихотворений, то ли в воспоминаниях о путях и трактах, которые сам он вместе с тысячами белорусов-работников прошел по жизни свои тяжелые версты,» Наиболее значимой работай, подсвеченной великим мастером народному поэту, несомненно, является скульптурная композиция на пл. Я.Коласа. О своем видении памятника Я. Коласу на площади в г. Минске. </item>
        <item>Максим Богданович-классик белорусской литературы, поэт, критик, публицист. Родился 27.11. (09.12.) 1891 г. в г. Минске. Отец поэта Адам Егорович Богданович (1862 – 1940) был этнографом и фольклористом, учителем. Мать Мария Афанасьевна мякоть (1869-1896) рано умерла, когда будущему поэту исполнилось пять лет. Ранние детские годы Максима прошли в Гродно (1892-1896). Затем жил и учился в Нижнем Новгороде (1896 – 1908), Ярославле (1908 – 1916), куда отца перевели по службе. В Нижнем Новгороде учился в гимназии, в Ярославле окончил Демидовский юридический лицей (1916). Первый раз юный поэт приехал на родину в 1911 г. по приглашению редакции газеты ,Наша Ніва, М. Богданович посетил Вильнюс, познакомился с Вацлавом Ластовским, Антоном и Иваном Луцкевичами и другими деятелями белорусского Возрождения. Братья Луцкевичи предложили ему погостить возле местечка красного в фольварке Ракутевщина. Там жил их дядя Вацлав Лычковский, родной брат их матери Софьи Эмериковны. М. Богданович провел в Ракутевщине два летних месяца. Осенью 1916 г. М. Богданович из Ярославля переехал в Минск, где работал секретарем губернского продовольственного комитета. Он поселился на квартире у Змитрока Бядули на ул. Мало-Георгиевской (здание сохранилось, с ул. Толстого перенесен на ул. Рабкоровская, 19). Здесь он участвовал в деятельности Белорусского комитета помощи жертвам войны и ,Белорусского домика,. В феврале 1917 г. Максим Богданович тяжело больной туберкулезом выехал в Ялту. Там 12 (25).05.1917 умер. Несмотря на то, что коротким был жизненный и творческий путь поэта, он занимает одно из самых почетных мест среди белорусских писателей. Первое произведение М. Богдановича-аллегорическое повествование ,Музыка,, написанное в стиле сказки-притчи, было опубликовано в «Нашей Ниве» в 1907 г. в последующем 1908 г. были опубликованы его лирические стихи. Единственный сборник поэта, венок , вышел в начале 1914 г. (на титуле стоит 1913 г.), в который вошли стихи, написанные им в 1908 – 1912 гг. Темы любви к своему народу, истории тесно переплелись с любовной лирикой, печалью от предчувствия ранней смерти. Максим Богданович писал стихи, поэмы, рассказы, критические статьи и статьи по истории белорусской литературы. Важное место в его творчестве занимали переводы античных, русских и западноевропейских авторов. Он один из первых в белорусской литературе освоил такие сложные стихотворные формы, как терцины, Триолет, Октава, Рондо, сонет, скерцо. Находясь далеко от Родины, изучил белорусский язык, стремился показать его большие образно-изобразительные возможности. Поэт сотрудничал со многими белорусскими, русскими, украинскими газетами и журналами, его творческие интересы были многогранными, он свободно ориентировался в сложных процессах белорусской, русской и других литератур. Поэзия Максима Богдановича навсегда вошла в духовную сокровищницу белорусского народа. Многие его произведения положены на музыку (песни ,звезда Венера», «Слуцкие ткачихи», «погоня», опера ,звезда Венера, (либретто А. Бачило, музыка Ю. Семеняко). Именем Максима Богдановича названы улицы в Минске и Гродно, созданы музеи, установлены памятники . В Минске памятник поставлен 09.12.1981 к 90-летию со дня рождения поэта. Сначала он был установлен в сквере на Троицкой горе, перед Большим театром Беларуси. В 2008 г. после реставрации памятник перенесли ближе к ул. М. Богдановича и до того места, где стоял дом, в котором он родился. Авторы памятника-скульптор С. Вакар. архитекторы Ю. Казаков и Л. Москалевич. С. Вакар работал над памятником более десяти лет. Скульптурное изображение поэта намеренно поставлено на невысокий постамент, чтобы приблизить поэта к любителям его творчества. В фигуре М. Богдановича лаконичными пластическими формами четко передана многогранность его натуры, исключительная привлекательность его личности. Художник создал ряд скульптурных портретов государственных деятелей, героев Гражданской и Отечественной войны, среди них Героев Советского Союза М. А. Кедышко, М. П. Шмырева (родители Миная) (1970), К. П. Орловского (1972), К. С. Заслонова (1973), Е. наклейки (1974), деятелей белорусской культуры: Ф. Скорины (1964), Р. Бородулина (1965), В. Короткевича (1968), П. Панченко (1969), Я. Коласа (1972), А. Кашкуревича (1975), Я. Брыля (1976), г. Буравкина (1978), м. Гусовского (1980) и др. Пластическая точность его работ сочетается с глубиной и выразительностью образов. Юрий Иванович Казаков-член Союза архитекторов СССР (1966). В 1964 г. окончил Белорусский политехнический институт (ныне БНТУ). Основные работы (в авторском коллективе): памятник партизанам в д. Иканы Борисовского района (1965), В. И.Ленину в Лепеле (1970), Столине (1980), В. З. Коржу в д. Хорстов Солигорского района (1975), В. М. Азину в Полоцке (1976), с. Будному в Несвиже (1982), мемориальные комплексы ,Брестская крепость-герой,(1971), ,Дзержиново, (1977) и др. Награжден Почетной Грамотой Президиума Верховного Совета БССР (1972). Леонард Викторович Москалевич-заслуженный архитектор БССР (1985), член Союза архитекторов СССР (1968). В 1961 г. окончил Белорусский политехнический институт (ныне БНТУ). Работал в ,Брестгражданпроекте,, ,Минскпроекте,, в аппарате ЦК КПБ, заместителем председателя Госстроя БССР. Основные работы (в авторском коллективе): Дом политпросветы (1964), Брестский инженерно-строительный институт (1966), 647-квартирный жилой дом по ул. М. Богдановича, 78 (1974), музыкальное училище (1975), Белорусский государственный университет культуры и искусств (1975), БелЭкспо и др. Награжден Почетной Грамотой Президиума Верховного Совета БССР (1980).        </item>
        <item>Памятник Янке Купале в Минске значится обязательным пунктом посещения, включенным во множество литературоведческих экскурсий, и пользуется колоссальным признанием у поклонников творчества этого удивительного поэта. Имеется только два подобных мемориала Янке Купале – второй, кстати, установлен в Москве. Над созданием этого памятника трудился целый авторский коллектив: скульпторы А. Заспицкий, А. Аникейчик, Л. Гумилевский и зодчие Ю. Градов и Л. Левин. Для советского зодчества, во все эпохи, была свойственна склонность к масштабности и основательной солидности. Вследствие этого неудивительно, что памятник Янке Купале вышел достаточно внушительных размеров. Его габариты немного скрадываются за счет деревьев, что возносятся над фигурой этого всеми любимого поэта. Памятник Янке Купале считается эталоном советского зодчества. Наилучшая дань памяти стихотворцу – это белорусское слово, которое звучало, и будет звучать всегда  на поэтических встречах. Как сам парк, так и одноименный монумент Янки Купалы – истинная жемчужина среди изумрудных островов центра Минска.        </item>
        <item>Военное кладбище в Минске относится к старейшим некрополям города, здесь похоронены многие выдающиеся люди Беларуси, государственные и партийные деятели, воины, партизаны и подпольщики, погибшие в Великую Отечественную войну, ученые, писатели, композиторы, актеры и другие. Военное кладбище было основано при военном госпитале в 1850 г. на участке земли, арендованной у помещика Эдуарда Станиславовича Ваньковича. В 1896-98 гг. на военном кладбище по проекту Минского епархиального архитектора В. И. Струева в честь победы русских войск в русско-турецкой войне 1877 - 78 гг. была построена Александро-Невская церковь, которая сохранилась и действует. Около 1905 года кладбище было закрыто для захоронений. В 1920-1930-е гг. на Военном кладбище хоронили знаменитых партийных, военных, научных деятелей, представителей творческой интеллигенции. Во время немецкой оккупации Минска здесь также хоронили умерших жителей города. После Великой Отечественной войны территория кладбища была увеличена с западной стороны. На новом участке Военного кладбища были организованы 42 братских и более 500 единичных могил, в которых захоронено более 1000 воинов, погибших в боях с немецко-фашистскими захватчиками. В 1921 году семья вернулась в Минск. Я. Колос работал в научно-терминологической комиссии Наркомпроса БССР, преподавателем педтехникума и БГУ. С 1929 г. вице-президент Академии наук БССР. В Великую Отечественную войну жил в Клязьме, Ташкенте, Москве. В 1944 г. вернулся в Минск. Литературную деятельность Константин Михайлович Мицкевич начал рано. Писал под псевдонимами гуща Тарас, огарок, одинокий, Альбутский К, Андрей ,социалист,, Булава Фома, николаевец, Наднеманец и др. Прочно вошел в литуратуру под псевдонимом Якуб Колас. Из ранних произведений Якуба Коласа (1898 – 1906) сбереглось около 60. первое опубликованное стихотворение называлось ,наш родной край ,и было помещено в газете, Наша доля ,в 1906 г. в 1910 г. вышел сборник стихов, Песни скорби,, в 1912 г. сборник прозы, рассказы ,и в 1914 г.,родные явления,. Одни из самых значительных поэм ,Новая Земля, и, Сымон-музыка , были написаны в 1911 - 1925 гг. В поэме, Новая Земля , осмыслена целая эпоха в жизни белорусского народа. Плодотворными для писателя были 1920-е годы. Вышли сборники ,сказки жизни, (1921), ,отголоски, (1922), ,первые шаги,, ,Шаг за шагом,, ,в тихой воде,, ,на рубеже, (1922 – 1924), повесть ,в полесской глуши,, ,на просторах жизни, (1926), ,в глуби Полесья,. В 1930-е гг. были написаны повесть ,отщепенец, (1930 – 1931), ,трясина,(1932-1933), ,в пущах Полесья,. В Великую Отечественную войну вышли сборники ,отомстим, (1942), ,голос земли, (1943), поэма ,Суд в лесу, (1943), ,Возмездие, (1945). За цикл стихов военных лет Коласу была присуждена Государственная премия СССР в 1946 г. в 1947 г. окончил поэму ,Рыбакова хата,, за которую получил Государственную премию СССР в 1949 г. Якуб Колас был чрезвычайно многогранным в своей творческой деятельности. Много писал для детей, являлся автором драматических произведений, публицистических, литературно-критических, научных статей, перевел на белорусский язык поэму А. С. Пушкина ,Полтава,, произведения Т. Шевченко, А. Мицкевича, Р. Тагора и др. Народный поэт оставил нам большое наследие. Все его произведения проникнуты большой и искренней любовью к родному краю, к родной природе. В произведениях писателя с большой жизненной правдивостью и мастерством отражены самые существенные моменты в жизни белорусского народа. Известен Якуб Колас своей научной и педагогической деятельностью. Участвовал в учреждении Белорусского государственного университета, в организации Института белорусской культуры, затем Академии наук, работал во многих научных комиссиях, составлении русско-белорусского словаря. Внес значительный вклад в развитие булорусского литературного языка. Писатель принимал активное участие в общественной жизни страны. В 1946 – 1956 гг. избирался депутатом Верховного Совета СССР и БССР, был председателем Комитета защиты мира БССР, членом президиума правления Союза писателей СССР и БССР. Умер писатель 13.08.1956 г. Похоронен на Военном кладбище рядом с женой М. Д. Мицкевич. В 1959 г. надгробный памятник Якубу Коласу был разработан в институте ,Белгоспроект, архитектором Л.Риминским. Надгробная плита была запроектирована из черного полированного лабрадора. Она украшалась резным орнаментом. На ней устанавливался обелиск из цельного камня. Фактура поверхности основания обелиска предусматривалась из рваного гранита. Рядом с обелиском была запроектирована бронзовая скульптура гусляра. По неизвестным нам причинам памятник по проекту Л. Риминского не был установлен. Только в 1970 г. на могиле Якуба Коласа был поставлен памятник, выполненный белорусскими скульпторами В. Ананько, М. Яковенко и архитектором М. Мызниковым.        </item>
        <item>Монумент Победы возведен в 1954 г. на одной из основных площадей г. Минска, расположенной на главной магистрали города – пр-те Независимости. До 1958 года площадь называлась круглой. Она начала формироваться еще в довоенный период в соответствии с генеральным планом Минска, разработанным в 1932-1936 гг. (архитектор Ю. киловаттов, консультант В. Витман). После Великой Отечественной войны Минск восстанавливался и застраивался по генеральному плану, утвержденному в 1946 г. Автором проекта детальной планировки Круглой площади был профессор М. В. борщ. Позже этот проект был скорректирован г. Заборским и Л. Мацкевичем. Работы по реконструкции и застройке площади проводились в 1951-1956 гг. Площадь была решена симметрично относительно оси проспекта, в плане прямоугольная 175х225 м, центральная круглая часть имела радиус 65 м. В годовщину освобождения Минска, 3 июля 1945 г. Верховный Совет принял постановление ,об ознаменовании победы и увековечении памяти воинов Красной Армии и партизан, погибших в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками в период Великой Отечественной войны,, во втором пункте которой указывалось ,установить памятник Победы в столице Белорусской ССР – городе Минске...,Затем 14 мая 1946 г. было принято совместное постановление Совета Министров БССР и Центрального комитета КП(б)б № 827-333/7 ,О благоустройстве могил воинов Советской Армии и партизан и увековечении знаменательных мест и событий, связанных с Великой Отечественной войной на территории БССР,. В шестом пункте этого постановления также говорилось о возведении памятника Победы в Минске и объявлении конкурса на проект памятника. По условиям конкурса Памятник должны быть возведены на главной площади города, то есть Октябрьской, должны быть решены архитектурными и скульптурными средствами, в качестве материалов использованы драгоценные породы камней, бронза, нержавеющая сталь и др. После того как на на центральной (ныне Октябрьской) площади было решено поставить памятник И. В. Сталину, 27 ноября 1948 г. на заседании бюро ЦК КП(б)б для строительства памятника Победы была определена Круглая площадь. 21 декабря 1948 г. на заседании бюро ЦК КП (б)б было принято решение к 30-летию БССР на месте будущего памятника Победы установить мемориальную доску. 30.08.1950 г. было принято Постановление СМ БССР № 1098 о проведении открытого Всесоюзного конкурса на проектирование памятника Победы на Круглой площади. Этим же постановлением были утверждены условия и программа конкурса. Обязательным условием было проектирование памятника в геометрическом центре площади. Жюри конкурса возглавил председатель Президиума Верховного Совета БССР В. И.Козлов, членами были архитектор М. Парусников и скульптор З. Азгур. В конкурсе приняли участие архитекторы, художники и скульпторы из Москвы, Ленинграда, Риги, Сталинграда, Минска, Гомеля, Гродно, Бреста, Полоцка, Могилева и других городов Советского Союза, был представлен 71 проект. Первую премию получил проект под девизом, Беларусь,, авторами которого были Г. В. Заборский и В. А. Король. При этом члены жюри отметили, что из числа премированных проектов ни один в полной мере не соответствовал поставленной задаче создания величественного памятника за исключением отдельных ценных предложений в проекте под девизом ,Беларусь,. По проекту памятник представлял собой четырехгранный обелиск высотой 48 м, увенчан гербом БССР. Грани обелиска были украшены декоративными поясами по мотивам белорусского орнамента. Обелиск стоял на стилобате. Верхнюю часть пьедестала оформляли тематические скульптурные композиции. 2 января 1951 г. было принято Постановление СМ БССР по итогам открытого конкурса на составление проекта памятника-монумента и сделано поручение о проведении закрытого конкурса на разработку окончательного проекта монумента. Для участия в нем были допущены шесть лучших по итогам предыдущего конкурса авторских коллективов из Минска, Москвы, Ленинграда. Кроме Г. Заборского и В. короля в конкурсе участвовали белорусские архитекторы И.Руденко, г. Бенедиктов, А. Хегай, скульптор А. Бембель. Для участников конкурса были определены основные положения: памятник должны быть решены высотной композицией (обелиск либо колонна) либо объемной с развитой основой, высота памятника ограничена до 40 м, проект памятника должны учитывать в своем архитектурном оформлении богатство Белорусского национального искусства, материалом для строительства монумента предлагались железобетон, гранит, бронза, медь. Лучшим был признан проект г. Заборского и В. короля. О результатах конкурса в газете, Звязда «сообщалось следующее:,...Авторы стремились найти наиболее выразительные формы памятника-обелиска.
 Согласно утвержденному проекту, памятник будет представлять собой четырехгранный обелиск высотой в 45 метров, увенчан орденом Победы и установлен на постаменте с широко развитой основой в виде подходов. В нижней части обелиска с четырех сторон будут установлены барельефы, которые отразят великие подвиги советского народа в дни Отечественной войны. Тема главного барельефа отразит апофеоз ратных подвигов советского народа. На двух вторых барельефах будет показан момент торжественной клятвы народных мстителей-партизан и героев-гвардейцев. Четвертый барельеф отразит героический труд народа-победителя во время войны. Над главным барельефом будет установлен государственный герб БССР. Весь обелиск в ритмичном порядке украшается белорусским орнаментом и надписями. На главной стороне вырубаются надписи-лозунги, на остальных – народные песни о героических делах советских людей в минувшей войне.
 На подножии памятника вкомпоновывается меч с лавровой веткой-символ непобедимости русского оружия. Здесь же будут высечены мемориальные надписи. С боков обелиска устанавливаются четыре пилона, украшенные гирляндами. На пилонах – бронзовые венки. Глубокое раскрытие темы, соблюдение пропорции, удачно найденная масштабность памятника с архитектурным фоном Круглой площади, на которой он будет установлен, дают основание полагать, что этот обелиск будет достойным памятником воинам и партизанам и явится украшением столицы». Окончательное решение по проекту памятника было принято в Москве через год. Только 10 июля 1952 г. Комитет по делам искусства при СМ СССР направил в СМ БССР письмо, в котором высказывалось одобрение проекта и конкретные замечания, касающиеся его осуществления. В Москве посчитали, что высоту памятника следует понизить до 30 – 38 м, постамент выполнить из полированного гранита, а сам обелиск – из гранита под мелкую бучарду, доработать элемент перехода к ордену ,Победы, с применением позолоты, герб БССР разместить в нижней части обелиска, рельеф флагов, служивших фоном для герба, сделать более плоским, чем изображение герба, на стволе обелиска Белорусский национальный орнамент сделать более насыщенным у основы, чем в верхней части. Надо отметить, что конкурсный проект памятника-монумента имеет свою предысторию. Работу над памятником Победы для Минска Георгий Заборский начал еще в далеком 1942 г., когда находился после тяжелого ранения в Троицком эвакогоспитали в Челябинской области. Уже тогда у архитектора-художника родилась целая серия эскизов-проектов памятников, посвященных отдельным героическим эпизодам Великой Отечественной войны, было создано несколько эскизных проектов триумфальных арок, мемориалов на братских могилах и одиночных захоронениях, курганов. В конце 1943 г. он получил официальный государственный заказ на проектирование Пантеона в Минске в районе Троицкого предместья. До освобождения Минска от немецко-фашистских захватчиков Заборский завершил работу над проектом монумента в честь этого события. Памятник представлял собой сложную объемно-пространственную архитектурно-скульптурную композицию. Трехступенчатая круглая колонна завершалась скульптурой матери-Родины. С четырех сторон у основания колонны располагались скульптуры воина Красной Армии, Партизана, рабочего и колхозника. Во втором варианте памятник представлял собой обелиск, который сужался в верхней части. У подножия обелиска была скульптурная композиция. Боковые плоскости обелиска украшали рельефные сюжетные изображения и текстовые вставки. Эти работы и стали основой будущего памятника-монумента Победы. На основании конкурсного проекта в 1952 - 1954 гг. в институте ,Белгоспроект, были разработаны технический и рабочий проекты памятника Победы. Над проектом работали архитекторы Г. Заборский, В. Король, инженер А. Шалима. Из пояснительной записки к проекту следует, что идея памятника заключалась в стремлении авторов увековечить неслыханный подвиг советских воинов и партизан, отдавших жизнь за счастье всего человечества в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками. Авторы так объясняли свое архитектурное решение « , Памятник представляет из себя обелиск, покоящийся на сильно развитом основании. Четыре низких квадратных объема в нижней части памятника завершают общую объемно-пространственную композицию. Памятник венчается хрустальным орденом Победы. Ствол самого обелиска украшается подписями, чередующимися с поясами белорусского национального оркамента с государственным флагом БССР. Надписи и орнамент выполняются по камню. В верхней части обелиска располагаются с четырех сторон знаменательные даты для белорусского народа. В нижней части обелиска располагаются с четырех сторон государственный герб БССР и три медали Великой Отечественной войны. С четырех сторон нижнего прямоугольного основания под обелиском располагаются четыре горельефа на темы: 1) триумф Победы; 2) партизанская война; 3) клятва советских воинов перед боем под гвардейским знаменем; 4) труд в тылу в период Великой Отечественной войны. На четырех нижних объемах располагаются четыре бронзовых венка из полевых цветов. Боковые стороны этих объектов украшаются бронзовыми гирляндами и щитами с оружием». Материалом для памятника авторы выбрали гранитные плиты разного цвета и обработки. Центральный объем вместе с обелиском предлагалось выполнить из светлого гранита, боковые четыре объема-из черного полированного гранита, нижнюю площадку также из полированного гранита. По проекту общая высота монумента вместе с орденом Победы составляла 38 м.        </item>

        <item> Здание театра оперы и балета построено по проекту архитектора И.Р. Лангобарда в 1935 – 1937 г., открыт в 1939 г. Архитектор И.Р. Лангобард начал работать в Минске с 1929 г. Первыми его проектами были Дом правительства, Окружной дом офицеров. Здание театра проектировалось архитектором И. Лангобардом в 1932-1934 гг. Центральным ядром композиции здания театра был овальный зал на 3000 мест в виде крутого амфитеатра с большим нависающим балконом. Главным украшением зрительного зала была большая люстра.  Зал полукольцом охватывали светлые фойе первого и второго этажей. Гардеробы располагались широким фронтом вдоль внешнего контура здания в вестибюле первого этажа. В большой по объему и развитой в плане сценической части предусматривались приспособления для быстрой смены декораций. По всей окружности зала, под потолком, была приспособлена осветительная галерея.В соответствии с новаторской функциональной программой была решена и архитектура здания. Это большое по объему здание, расположенное на открытом пространстве холма в сквере. Имел центрическую, ярусную композицию. Зрительная часть представляла собой поставленные один на один три цилиндрические объемы с семью выступающими портиками входов.Сценическая коробка и вспомогательные помещения примыкали к зрительной части прямоугольными объемами. Стены ритмично разделены лопатками по всему объему, каждый ярус завершен горизонтальным поясом, оконные проемы решены вертикальными полосами между лопатками. Согласно этому проекту и началось строительство театра в 1935 г. Однако, задуманный проект полностью не был выполнен. Начало строительства совпало с периодом изменений в литературе, искусстве и архитектуре. Подвергаются критике идеи универсального и активно механизированного театрального действия. Признаются нецелесообразными театральные комплексы гигантских размеров. Эти изменения и новая жесткая регламентация в театральном искусстве привели к тому, что Лангобарду, не прекращая строительство, необходимо было переработать проект. Зрительный зал уменьшился до 1500 мест с соответствующими изменениями структуры сценической части. Вместимость зрительного зала сократилась за счет уменьшения ее площади и количества мест на балконе. Уменьшить весь объем здания до нового норматива уже было невозможно, в результате чего образовалась диспропорция между количеством зрителей и объемом театра. Служебные помещения, особенно вестибюльная группа получились несоразмерно большими. В годы Великой Отечественной войны здание театра получило повреждения. В него попала бомба, частично были разрушены железобетонные перекрытия. В 1944-48 гг. здание восстановлено под руководством автора. Фасады заново оштукатурены терразитов штукатуркой и окрашены в два тона, где доминировал белый. И.Р. Лангобард вновь вернулся к идее оформления фасада скульптурой на уровне второго яруса и перед главным входом. Так, в пояснительной записке к проекту восстановления написано: “в соответствии с первоначальным проектом достроить промежуточное полукольцо (парапет). Сделать и установить указанные в проекте лепные работы фасадов, как-то: декоративные статуи в центральных, барельефы, указанные на проекте, лепные картуши, большие декоративные вазы по бокам большой наружной лестницы и остальные элементы в соответствии с проектом». В результате на фасадах по проекту Лангобарда достраивается запроектированный еще на начальном этапе декоративный промежуточный цилиндрический объем между объемами фойе второго этажа и зрительного зала, но отказались от установки скульптур на фасадах.  Во время восстановления был реконструирован зал для зрителей. Она приобрела классическую постройку: партер, два яруса лож и бельэтаж, богатый по пластике, торжественный портал сцены. С двух сторон находились ложи.  В оформление интерьеров зала и фойе И. Лангбард ввел декоративную лепнину, геральдику, изобразительную символику, придав им торжественность и театральность. Например, относительно художественного оформления зала в пояснительной записке рекомендовалось: “Внутренняя отделка зала, как-то: портальная арка, барьер ярусов, будут оформляться лепными работами согласно проекту, в основу которого будут положены стандартные мотивы орнамента национального характера”. Новый портал состоял из 6-ти полос с лепным декором. В центре нового портала был помещен герб БССР. Промежутки между лучковыми проемами осветительной галереи рекомендовалось украсить портретами деятелей искусства и литературы. Правда, окончательное решение было другим. Под проемами были помещены по три вертикальных пояса с изображениями музыкальных инструментов, различной сельскохозяйственной и промышленной атрибутики. Кессонные потолки отделывались лепными розетками, плафон зрительного зала планировалось расписать.  Конкретизация образа театра происходит в фойе, где появляется атрибутика классического театрального представления (штора-занавес), изобразительная информация (барельефные портреты композиторов, макеты постановок, портреты артистов театра), сдержанные по форме декоративные детали (капители, лепные профили). Боковые стены парадной входной лестницы по проекту планировалось обработать декоративными тонкими колоннами и между ними зеркалами. Стены Центрального фойе сделаны лепниной и живописью. Стены вестибюля обрабатывались под искусственный мрамор. В полукруглом вестибюле с двумя гардеробами плафоны потолка обогащались кессонами. Правда, не все задуманные Лангобардом элементы интерьеров были реализованы. Некоторые декоративные элементы были утрачены при реконструкции интерьеров в 1977-1981 гг. (маскароны на барьерах лож, лепной декор колонн зала и др.).  С 1964 г. начинается процесс перестроек, ремонтов и реконструкций, которые все больше искажали и ухудшали внешний и внутренний вид театра. В 1964-67 гг. для устранения затеков вместо плоской кровли был сделан склонный над объемами вестибюля, фойе, зрительного зала, сценической коробки и закулисной части. Проект реконструкции здания разработали архитекторы М. Бакланов и В. Ладынина в 1958 г. это, казалось бы, более простое и примитивное с технической стороны решение по защите конструкций перекрытий и организации водостока сильно исказило внешний вид здания, решенного в принципах архитектуры конструктивизма.  Склонные крыши, несовместимые со стилевыми принципами конструктивизма, ухудшили его силуэтную композицию. Кроме того, в третьем ярусе фасадов были сделаны оконные проемы. В 1977-81 гг. была проведена реконструкция интерьеров зала. Стены, потолок, пол лестниц, вестибюля, фойе были облицованы плитами из натурального камня. При этом был сбит сделанный при Лангобарде искусственный мрамор колонн, капители, ограждения лестниц. В зрительном зале был сбит лепной декор ограждений лож и балконов, колонки лож. Существенные изменения претерпела и объемно-планировочная структура вестибюльной группы помещений второго, третьего этажей и балконов. Из общей композиции фойе театра функционально и пространственно оторваны помещения, которые расположены в прямоугольных боковых объемах, примыкающих к цилиндрическим объемам здания. Изменена форма полукруглых лестниц подъема в зал на втором этаже. Вместо отдельных лестничных маршей, чередовавшихся с площадками-карманами против выходов на этаж, была сделана сплошная лестница. Также сплошными лестницами заменена лестница с колонками и площадкой в фойе главного входа. В 1981 г. проводились позолотные работы. В зале восстановлен и позолочен лепной декор ограждений балкона. В 2005 г. начался очередной этап реставрации здания театра оперы и балета. Реставрационно-архитектурное решение заключалось в восстановлении театра как авторского произведения архитектора И. Лангобарда.В 2009 году работы по реконструкции и реставрации здания театра оперы и балета были завершены.        </item>
        <item> Национальный академический драматический театр имени Максима Горького отмечает 90-летие. Театр является одним из центров сценического искусства, неотъемлемой частью культурной жизни и национальным достоянием Республики Беларусь. Он имеет свой особый художественный облик, выделяется высоким уровнем актерского исполнения, оригинальностью режиссерских трактовок, глубоким подходом к разработке репертуара. История театра, который более известен как ,Русский,, началась в Бобруйске в 1932 году. Основателем театра стал Владимир Кумельский, артист широкого творческого диапазона и темперамента. Именно благодаря ему в Бобруйске на базе странствующей русской драматической труппы был создан Первый русский театр БССР. В 1932 году постановлением Народного комиссариата просвещения при Совете народных комиссаров БССР театру был присвоен статус ,Государственный,. С октября 1933 по март 1934 года театр гастролировал по разным городам. В 1933 году его выступления в Минске прошли с большим успехом. Спектакль ,Егор Булычов, по пьесе М.Горького (с Кумельским в главной роли) вызвал восторг зрителей и критики. В тот период в репертуаре театра преобладала советская драматургия: ,Чапаев, по Фурманову, ,Гибель эскадры, Корнейчука, ,Поднятая целина, по Шолохову. Особенным вниманием пользовалась драматургия Горького. С 1935 по 1941 годы по окончании театрального сезона Государственный русский драматический театр БССР работал в здании Городского театра в Могилеве. В 1939 году скоропостижно скончался Владимир Кумельский и художественным руководителем стал Дмитрий Орлов. Он провел реорганизацию, и коллектив театра пополнился выпускниками Ленинградского и Московского театральных училищ. Из старого состава осталась только небольшая группа ведущих актеров. Великая Отечественная война временно остановила творческую жизнь обновленного коллектива, но несмотря на военные события летом 1943 года театр был восстановлен в Москве как фронтовой. Еще не сняв бушлатов и шинелей, актеры репетировали, готовясь ко встрече со зрителем в только что освобожденных от фашистской оккупации районах Беларуси. В 1944 году театр вернулся в освобожденный Могилев, а затем обосновался в Гродно. Среди постановок первых послевоенных лет: ,Двенадцатая ночь, У.Шекспира, ,Три сестры, А.Чехова, ,Царь Федор Иоаннович, А.Толстого. Высокая оценка спектаклей на гастролях в Вильнюсе и Минске подняла вопрос о переводе театра на постоянную работу в столицу. В 1947 году Русский театр начал выступать на сцене Окружного Дома офицеров, а весной 1949 года справил новоселье в восстановленном здании на улице Володарского, 5, где работает и в настоящее время. В 1955 году театру было присвоено имя Максима Горького, в 1994 за высокие достижения в области сценического искусства Государственному драматическому театру имени Максима Горького был присвоен статус ,Академический,, а в 1999 - ,Национальный,.Репертуар театра пополнялся пьесами белорусских, советских и зарубежных драматургов. С 1974 года главным режиссером являлся Борис Луценко. Серия спектаклей, поставленных им, принесла театру истинную славу и заслуженный успех не только в Советском Союзе, но и за рубежом. Событием театральной жизни страны стали его программные спектакли ,Макбет, У.Шекспира, ,Трехгрошовая опера, Б.Брехта, ,Трагедия человека, И.Мадача. Театр приобрел свое особое лицо. Повышенный интерес к морально-этическим аспектам, осмысление сущности человеческого бытия, борьба добра и зла исследовались в спектаклях ,Пойти и не вернуться, по В.Быкову, ,Возвращение в Хатынь, по А.Адамовичу, ,Последняя инстанция, Н.Матуковского и другие. В золотой фонд театра вошла постановка ,Оптимистической трагедии, В.Вишневского. В 1981 году в театре была открыта малая сцена. В этот период шли спектакли камерного звучания: ,На золотом озере, Э.Томпсона, ,Ужин, Ж.К.Брисвиля. Особую оценку заслужил спектакль ,Перпетуум мобиле, или Вечер еврейского анекдота, Луценко. С 1996 года в театре работает режиссер-постановщик Валентина Еренькова, которая поставила такие спектакли, как ,Тайны волшебного чердака, А.Еренькова, ,Папа, папа, бедный папа, ты не вылезешь из шкапа, ты повешен нашей мамой между платьем и пижамой, А.Копита, ,Воспоминания, М.Рощина, ,Женихи, Н.Гоголя и другие. В 2008 году главным режиссером Национального академического драматического театра имени М.Горького был назначен Сергей Ковальчик. До прихода в театр Ковальчик успел накопить богатый творческий багаж. Спектакли в его постановке неоднократно становились обладателями гран-при многих международных театральных фестивалей. Ему удалось сохранить и привнести в театр новое творческое дыхание. Его творческий поиск с энтузиазмом поддержали актеры разных поколений, но особенно - молодежь театра. Спектакль ,Бег, по одноименной пьесе М.Булгакова стал событием в культурной жизни Беларуси, был высоко оценен критикой и театральной общественностью и получил диплом на Международном театральном фестивале ,Панарама, в 2009 году.        </item>
        <item> Здание цирка проектировалось в Белгоспроекте. Авторы проекта архитектор В. Жуков, инженер Сапун, в проектировании принимали участие архитекторы Немчинова, Шпит и др.  Проектные работы выполнялись в несколько стадий в течение 1954-1958 гг. Здание цирка проектировалось в комплексе с производственными и хозяйственными помещениями, хозяйственным двором, подъездами и подходами к нему. Планировка здания была разработана в соответствии с программным заданием, в котором перечислены основные группы помещений и требования к ним. Так, например, высота зрительного зала от пола манежа до колосникового настила должна быть не менее 18 м, диаметр манежа до внутренней кромки барьера маты должны составлять 18 м, ширина барьера манежа - 0,5 м. по проектному заданию на первом этаже были запроектированы зрительный зал с манежем.  Диаметр зала имел 42,30 м. В зале места расположены амфитеатром по кругу, всего 15 рядов. Зал имел сценическую площадку, площадку для оркестра, расположенную на оси главного артистического выхода над главным входом в зал. Вокруг зрительного зала были запланированы помещения для обслуживания зрителей: вестибюль с кассами, гардероб, фойе, кулуары. На втором этаже запроектированы группы помещений для оркестра, административные помещения, ложи, фойе для артистов и зрителей, буфет. На третьем этаже расположены служебные помещения для электроосветительной группы, костюмерные, репетиционный зал и др. В цокольном этаже запроектирована конюшня с репетиционным манежем.  В конструкционной части к проекту рекомендовалось заложить бутобетонные фундаменты, стены и наружные колонны кладутся из кирпича, перекрытия над всеми помещениями положить железобетонные, покрытие купола выполнить из древоплиты, крышу накрыть оцинкованной сталью. Снаружи стены рекомендовалось оштукатурить, карниз и архитектурные детали выполнить сборные железобетонные, наружные ступени перед входом сделать мозаичные.  В архитектурном оформлении фасадов авторы использовали ордерную пластику: портик, пилястры, карнизы, порталы, сандрикипо типу, установленному на проспекте.Согласно документам, строительство цирка было начато 30.10.1954 г. Строительные работы выполнял коллектив 4-го управления треста № 2 Министерства городского и сельского строительства БССР. По состоянию на февраль 1955 г. уже был вырыт котлован под фундамент и шла укладка бетонных блоков. Летом 1956 г. рабочие завершили монтаж амфитеатра, возводился из кирпича третий этаж. К маю 1958 г. основные строительные работы были завершены, проводилась внутренняя оштукатуривание, настилался пол, велись санитарно-технические и электромонтажные работы. К работам присоединились отделочники треста № 17. кресла для зрительного зала выполнили по специальному заказу в Ружанах на местном райпромкомбинате. Спецоборудование для помещений представили предприятия Москвы, Тбилиси, Харькова и некоторых других городов. Завершены все работы 30 декабря 1958 г., акт сдачи и приемки был подписан 16.02.1959 г.  В 2009 - 2010 гг. проведена реконструкция с реставрацией здания цирка. В результате этих работ был сохранен и восстановлен декор в интерьерах фойе, вестибюля, зрительного комплекса, амфитеатра, на фасадах здания. С восточной стороны к существующему зданию пристроен новый объем, решенный в современном стиле. Кроме того, проектом реконструкции предусмотрена перепланировка зрительного комплекса: кассовый вестибюль и кассы расположены в отдельно построенном здании, гардероб для зрителей перенесен в подвальный этаж, сделан обходной коридор вокруг арены для артистов, расширен входной вестибюль, на втором этаже расположены фойе, две гостевые ложи и VIP-ложа с отдельным фойе, гардеробом, буфетом и санузлом, на каждом этаже в торцах фойе расположены буфеты.        </item>
        <item> Сразу после освобождения в 1944 г. были начаты работы над разработкой нового генерального плана г. Минска в 1945 г. были утверждены основные положения к составления эскизного проекта планировки и застройки центральной части Минска и архитектурного решения главных площадей и главной магистрали  ул. Советской среди основных зданий, которые предлагалось разместить на главной магистрали города названо и здание филармонии. Кубатура здания Дворца менялась незначительно, переделки касались в определенной степени конструктивной части и перепланировку,  учитывая специфику филармонии, основное внимание уделялось концертному залу, особенно ее акустическим качествам Над концертным залом сохранялось перекрытие согласно основному проекту   но допускались дополнительные подвесные конструкции из звукопоглощающих материалов.Также в целях улучшения акустики интерьер зала и сцены авторами трактовался как единое целое пространство. поэтому разбирались возведенные боковые части портала на сцене  бетонная балка над порталом и кирпичная стенка на ней  отделяли зал от сцены. Сама сцена проектировалась заново как сцена-эстрада. Ее задняя часть отводилась для установки органа. Была изменена планировка и конструкция балкона уменьшен его вынос над партером от поперечной стены и от боковых стен. Железобетонные колонны ,которые держали балкон и были размещены в зале, заменялись на менее громоздкие. Такое решение балкона по мнению авторов улучшала общий вид зала и увеличивала количество мест. Отметим также, что по новому проекту у наружных стен главного фасада располагались две дополнительные лестницы для эвакуационной связи этажей. А уже возведенные парадные полукруглые лестницы связывали фойе, 1-го этажа с балконом. Кроме того, они дополнялись маршами для подъема с цоколя на, 1-ый этаж. Основные группы помещений распределялись следующим образом. На цокольном этаже находились гардероб,санузлы, подсобные помещения, мастерские, на первом концертный зал, буфет кулуары,на втором административные помещения артистические костюмерные на третьем репетиционные  классные комнаты  аппаратная и др. авторы проекта обращали внимание на надежную звукоизоляцию репетиционных комнат от концертного зала. По оформлению интерьеров в проекте предлагалась стены концертного зала обработать высококачественной штукатуркой с расцветкой клеевой краской, в оформлении балкона использовать пластмассу и металл, парапеты украсить декоративным орнаментом ,потолок подшить алюминиевыми листами, пол паркетный. В, 1984 г. к торцовой стене здания филармонии был пристроен административно-бытовой пятиэтажный корпус, проект пристройки был разработан в Белгоспроекте авторским коллективом в составе архитектора Хаютина Л., инженера Кирющева Я., конструктора Контаровича В. В 2002-2004 гг. проведен капитальный ремонт здания филармонии с модернизацией интерьеров).        </item>

        <item>Предместье долгий брод возникло в начале Х ХХ Б. на пересечении Могилевского тракта с; речкой Слепней (современные ул. Ботаническая и Козлова), которую преодолевали в брод. Первоначально кладбище располагалось в конце Госпитальной улицы. Первые захоронения на нем относятся к 1853 году, когда здесь были погребены солдаты и офицеры, погибшие в войнах: Крымской (18531 .) и русско-турецкой (1877-78гг.). В 1895 году, в связи с заполнением территории, кладбище было закрыто для захоронений. Рядом была отведена новая территория, получившая название нового Военного кладбища, которое было освящено 2 июля 18951 .  Две, устроенные в виде креста, дорожки разделяли территорию кладбища на четыре части. Каждая из этих частей отводилась под захоронение воинов двух пехотных полков, артиллерии и местных батальонов. Со временем, с целью увековечить память воинов погибших в войне 1877—78, в центре кладбища предполагалось построить храм—памятник. 13 апреля 1896г. губернский инженер Некторьевский предоставил чертеж и смету на постройку церкви в Строительное Отделение Минской Духовной Консистории. На заседании Строительного Отделения Минского Губернского правления 16 апреля 1896 года проект одобрили и утвердили смету, всего строительные затраты составили 11227 рублей 39 копеек. Активное участие деле строительства храма принимали благочиннных30-й пехотной дивизии протоиерей Павел Филиппович Богданович и ветеран русской—турецкой войны, участник легендарной обороны Шипки Бурдин Кириак Павлович. строительство завершилось к началу 1698 года.2 февраля 1898 года Его Преосвященство, Преосвященством Симеон Епископ Минский и Туровский совершил освящение ново устроенной церкви во имя Святого Благоверного: князя Александра Невского в Торжестве принимали участие Виленский Генерал—Губернатор и Командующий войсками Виленского военного округа, Генерал Адъютант, Генерал от Минской губернии, Генерал-лейтенант, князь Н.Н, Трубецкой, Командир 4-го армейского корпуса, Генерал—лейтенант П. Т. Перлик и другие высокопоставленные лица. Александра—Невская церковь получила статус полковой церкви 119-го пехотного Коломенского полка В феврале 1938 года власти распорядились храм закрыть. До июля 1941 года на дверях церкви постоянно висел замок, Богослужения не проводились. Но по какому-либо другому назначению, кроме богослужебного, здание церкви никогда не использовалось. 24 июля 1941 года во время бомбардировки района, прилегающего к Военному кладбищу, одна из бомб угодила в храм, разрушив центральный купол. В первые годы войны был произведен ремонт кровли, но восстановление центрального купола из кирпича произошло лишь много лет спустя. Исполнительный комитет Минского городского Совета народных депутатов дал разрешение на проведение надлежащих работ, при условии, что: «. . ., все работы должны быть выполнены на средства религиозного объединения». В декабре 1978 года работы по водоснабжению и канализации здания церкви были выполнены. в 1980-81 годах разрабатывается и согласовывается необходимая документация для восстановления центрального купола церкви, разрушенного в июне 1941 года. В 1982 году при проведении Совета по делам религии по Белорусской ССР для проведения восстановительных работ куплено 16 тонн кирпича, произведенного на заводе дренажных труб «Лодэ» Латвийской ССР. В этом же году была проведена реставрация наружных стан, кровли и куполов церкви. В 2003 году, в связи с выходом из строя старого водопровода, были выполнены работы по обеспечению водоснабжения церкви, путем осуществления врезки в систему городского водоснабжения по улице Краснозвездной. В августе 2010 года, совместно с отделом охраны памятников Министерства культуры Республики Беларусь , Приходским советом храма было подписано охранное обязательство на материальную историка культурную ценность , каковым является здание Александре — Невской церкви, 1898 года постройки.        </item>
        <item>Участок под строительство жилого дома Минскому заводу имени Молотова был выделен в соответствии с решением Мингорисполкома. Участок находится вблизи бывшего католического кладбища.  Архитектурно-планировочное задание на проектирование 200-квартирного жилого дома государственного Союзного завода № 281 имени В. М. Молотова было утверждено в 1950 г. в соответствии с проектным заданием здание проектировалось по красной линии застройки ул. Советской (современный пр. Независимости). Высота здания определялась в 5 этажей, однако при этом оговаривалось ""возможно частичное повышение или понижение этажей, обусловленное общей архитектурной композицией"". В разрыве между Проектируемым зданием и соседним домом по ул. Долгобродской по проектному заданию предлагалось сделать подпорную стенку с малыми архитектурными формами. В проектном задании подчеркивалось, что характер архитектуры и отделка здания должны соответствовать застройке главной магистрали столицы. Рекомендовалось обработку цоколя предусмотреть натуральным камнем, стены оштукатурить цветной штукатуркой высокого качества или облицевать плитами. В основу планировочного решения рекомендовалось взять типовую секцию Ковыкова. Проект на строительство дома был разработан архитектором М. В. Борщем. По проекту здание двумя проездами было разделено на три корпуса. Первый корпус располагался по Советской и Долгобродской улицам, имел 5 этажей с детским садом на первом этаже. Корпус № 2 располагался по Советской улице, имел 7 этажей, на первом этаже запроектированы были магазины и бытовые мастерские. Третий корпус располагался по улицам Советской и Краснозвездной, имел 5 этажей с магазинами и детским садом на первом этаже. Угловая часть здания с сторон улиц Советской и Долгобродской была запроектирована как общежитие для временно приезжающих на завод. На первом этаже были помещения для портье, камера хранения, контора, буфет. На остальных этажах располагались по 8 номеров, санузлы и небольшая гостиная. В связи с функциональным изменением угловой части здания было изменено количество квартир в доме. По новому решению в доме было спроектировано 180 квартир. Некоторые изменения произошли и в функциональном приспособлении первого этажа. В центральной части здания после корректировки проекта должны были разместиться фотоателье, сберегательная касса, ателье, парикмахерская, книжный магазин и рекламное агентство. Помещения, отведенные под сберегательную кассу, находились между двумя лестничными клетками. Пол в операционном зале по проекту планировалось сделает мозаичную, в служебных помещениях - из досок. Большое витринное окно в операционном зале имело аналогичное решение с витринными окнами в остальных помещениях на первом этаже здания.        </item>

        <item>Тростенецкий лагерь смерти-крупнейший лагерь смерти на оккупированной территории в Западной Европе. По количеству жертв он занимает четвертое место после Освенцима, Майданека и Треблинки. По одним данным в лагере было погублено 206 500 человек, а по сведениям Чрезвычайной комиссии, созданной после освобождения Минска в 1944 г., – более 546 000 человек. Это военнопленные и Минские подпольщики, партизаны Беларуси и мирные жители, узники Минского гетто и многие тысячи людей из Франции, Австрии, Германии, Польши, Чехии, Словакии. Лагерь смерти «Тростенец» объединяет несколько мест массового уничтожения людей: урочище Благовщина – место массовых расстрелов, собственно лагерь рядом с деревней Малый Тростенец на расстоянии 10 км от Минска по Могилевскому шоссе, урочище Шашковка – место массового сожжения людей. Урочище Благовщина, расположенное на 11-м км Могилевского шоссе и в 1,5 км от д. Малый Тростенец, было выбрано оккупантами как место массового уничтожения людей уже осенью 1941 г. Первый эшелон прибыл сюда из Германии из города Гамбурга 10 ноября 1941 г. было доставлено 990 человек, большинство из них было сразу отправлено на уничтожение в Благовщину.  Остальные были направлены в Минское гетто, где с лета 1941 г. уже находилось около 80 тысяч минских евреев.  К концу ноября 1941 г. прибыло еще 6 эшелонов из Германии, Чехословакии и Австрии. Осенью 1943 г. стал очевидным исход войны и гитлеровцы начали работы по уничтожению следов своих преступлений. Используя труд заключенных минской тюрьмы в ноябре-декабре 1943 г. было раскопано около 100 тысяч расстрелянных в урочище Благовщина и сожжено. Жители окрестных деревень для этого были вынуждены доставить несколько тысяч кубометров дров. В урочище обнаружены 34 ямы-могилы до 50-ти м длины. Собственно концентрационный лагерь возле д. Малый Тростенец был создан фашистами вначале как рабочий на 200 гектарах довоенного колхоза им. К. Маркса. В результате сведений, собранных непосредственно после освобождения Минска в июле 1944 г. Чрезвычайной государственной комиссией по расследованию преступлений немецко-фашистских захватчиков на оккупированной территории, воспоминаний свидетелей, материалов, собранных сотрудниками музея истории Великой Отечественной войны и проведения изыскательских работ на территории лагеря смерти «Тростенец» в 2002-2004 гг. можно утверждать, что объекты трудового лагеря в Малом Тростенце возводились с весны 1942 г. Строительство началось с возведения помещений для коменданта и охраны, а уже через год здесь было возведено большое количество сооружений различного назначения – 2-х этажный дом для службы безопасности, склад для сохранения зерна, действовали асфальтовый завод, лесопилка, мельница, разнообразные мастерские – швейная, сапожная, столярная, слесарная. Территория лагеря включала две зоны-одну для рабочих, а другую для узников, приговоренных к расстрелу. Лагерь был обнесен колючей проволокой под электрическим током. Для охраны были построены вышки. Заключенные жили в деревянных бараках. Для организации подъезда к лагерю от Могилевского шоссе была проложена дорога, обсаженная тополями (частично сохранилась). По железной дороге с весны 1942 г. 2 раза в неделю сюда привозили для уничтожения иностранных граждан. У прибывших забирали вещи. Заключенные страдали от холода, грязи, голода. В октябре 1943 г. для уничтожения трупов, расстрелянных в УР. Шашковка была построена кремационная печь-яма размером 8 кв. м и глубиной 4 м. На дне ямы параллельно были положены рельсы, а на них железная решетка. Расстрелы проводились непосредственно у входа в печь. Трупы клали на рельсы, перекладывали дровами, поливали специальной горючей смесью и сжигали. Печь была обнесена высоким дощатым забором (3 м) и колючей проволокой. Пепел из печи гитлеровцы использовали в качестве удобрения полей, расположенной в районе лагеря подсобного хозяйства, принадлежавшего управлению полиции безопасности и СГ. К июню 1944 г. в печи сожжено более 50 тысяч человек на месте печи установлен обелиск в память о погибших. Много заключенных было уничтожено во время перевозки в Тростенец в газовых автомобилях. Почти ежедневно в концлагерь из СГ приходили 4 таких автомобиля, в которые погружали по 100-120 узников. С 17 по 25 февраля 1943 г. Таким образом были уничтожены 2 эшелона заключенных – примерно 3000 человек Лагерь смерти ""Тростенец"" ликвидирован 3 июля 1944 года во время освобождения Минска. Постановлением СМ БССР от 19.01.1950 г. № 1629 бывший лагерь смерти «Тростенец "" был занесен в список памятников истории и архитектуры республиканского значения. В соответствии с Постановлением СМ БССР от 08.04.1959 г. № 248 «О благоустройстве мест захоронений воинов Советской Армии, партизан и мирного населения, погибших в 1941-1944 гг., и об увековечивании знаменательных мест и событий, связанных с Великой Отечественной войной на территории БССР» в 1963 г. установлен обелиск с Вечным огнем возле д. Большой Тростенец, в 1965 г. поставлен обелиск на месте Пуни, в которой были расстреляны и сожжены узники (в 1983 г. реконструирован), в 1966 г. поставлен обелиск на месте печи-ямы. В 2002 г. установлен памятный знак в УР. Благовщина. 27.06.1994 г. было принято Постановление СМ БССР № 473 «О создании мемориального комплекса» В 2010 г. в УП «Институт «Минскпроект» разработана проектная документация на строительство 1-й очереди «Мемориального комплекса «Тростенец».        </item>
        <item>Фашистский лагерь возле д. Масюковщина был создан в конце августа 1941 г. на месте дулага-130, который основан в июле. Располагался лагерь возле железной дороги Минск-Молодечно, на месте военного городка, в котором до войны находилась кавалерийская часть.Для нужд лагеря приспособили 21 деревянное здание под казармы, рассчитанные на 9,5 тыс. человек, хозяйственные постройки под автомобильные мастерские, гаражи. Территорию лагеря обнесли колючей проволокой, установили сторожевые вышки, прожекторы. Внешняя охрана лагеря имела 15 постов, а внутренняя - 29. лагерь охраняли 135 человек. В 1941 - 1942 гг. военнопленные на его территории возводили жилые и хозяйственные постройки. Возглавляли лагерь в разное время коменданты: майоры М. Осфельд и Г. Линсбауэр, полковник М. Постника. В начале июля 1941 г. Здесь был организован дулаг-126.военнопленных, угнанных сюда, разместили на пустыре. Три казармы заняли под Лагерный лазарет. Здесь же находилась резиденция окружного коменданта лагерей военнопленных подполковника Вольтке. Основную часть шталага-352 составлял лесной лагерь. Военнопленных, прибывавших сюда железнодорожными составами, встречала лагерная охрана с собаками-овчарками и сортировала их.Лагерь был разбит на отдельные отсеки-офицерский, украинский, национальных меньшинств, русский, еврейский. Каждый барак в отсеке был огорожен колючей проволокой. Проезды и проходы внутри лагеря назывались улицами, и каждая из них имела наименование. У пленных, которые прибывали, отбирали теплые вещи, кожаную обувь. Взамен выдавали поношенную обувь на деревянной подошве и одежду из убитых и умерших. Часть пленных располагалась в бараках по 400-500 человек в каждом. Большинство же их оставалось на территории лагеря под открытым небом. Многие из военнопленных замерзали. В разрушенных бараках укрыться от холода тоже не было возможности. Суточный рацион военнопленных в лагере состоял из 80-100 граммов эрзац-хлеба и двух чашек баланды. Смертность узников от холода, голода и побоев достигала невероятных размеров. Каждое утро из сарая вытаскивали по 100-150 трупов, которых сваливали в общую яму. Кроме голода военнопленных доводили до изнурения всевозможными наказаниями. Страшным из них был карцер, размером 1,5 × 2 м,а на высоте 1,3 м в нем была густо натянута колючая проволока, чтобы военнопленный не мог стоять. Крыша в карцере отсутствовала, укрыться от непогоды не было возможности. Наказание в карцере продолжалось 3-5 дней, еду выдавали один раз в 3 дня. Как правило, оттуда выносили трупы. Расширенным видом наказания оставалось избиение дубинками, нагайками, плетками из проволоки, шомполами. Охрана стреляла из винтовок и автоматов по военнопленным, которые проходили по территории лагеря, травила их собаками. Не обходилось без массовых расстрелов. В декабре 1941-марте 1942 гг. в лагере ежедневно умирало 200-300, а в отдельные дни до 500 человек. В ноябре-декабре 1941 г. в лесном лагере погибли 25 тыс. человек. военнопленных, в декабре 1941-апреле 1942 гг. - около 30 тыс. человек, в городском лагере в Пушкинских казармах в октябре 1941-январе 1942 гг. - 10 тыс. человек. Специальные команды санитаров вывозили трупы к месту захоронения, складывали в ямах, а закапывали только весной. Медицинскую службу возглавлял немец из администрации лагеря, а главным врачом лазарета был русский Тарасевич. В июле 1942 г. Медико-санитарная служба состояла из 50 врачей, 46 фельдшеров, 19 медсестер и 92 санитаров. Почти весь медикаментозный персонал состоял из военнопленных. Лагерный лазарет был рассчитан оптимально на 4200 мест, максимально на 5000. В лазарет поступали медикаменты и мединструментарий советского производства - захваченные трофеи, отобранные у поползших в лагерь военнопленных. Медикаментов не хватало и медперсонал пользовался методами народной медицины. Но и это не спасало от высокой смертности. В январе 1942 г. поступили 6260 больных, из них умерли 1711, в феврале из 4573 человек умерли 1173. Весной 1942 г. положение в лагере изменилось, так как нужна была рабочая сила для военного хозяйства. К лету 1942 г. всех пленных разместили в бараках. В тот же год в лесном лагере были созданы госпиталь, баня и санпропускник. Суточный паек хлеба увеличился до 270 граммов. Еще в 1941 г. из военнопленных формировались команды для работы как внутри лагеря, так и за его пределами. В лагере они ремонтировали, строили, заготавливали дрова, убирали территорию, подвозили воду, работали в гараже и мастерских. Самым крупным заявителем на рабочую силу из лагеря была военно-строительная «организация Тота», которая использовала узников на разборке развалин в городе, на предприятиях, строительстве объектов, мостов. В лагере распространялись немецкие газеты ""Новое слово», ""Клич"" и другие, выходившие в Берлине. Их главное содержание-поражение Красной армии на фронтах и победы вермахта. Встречались и ""добровольцы"", видевшие в сотрудничестве с немцами выход из затруднительного положения. Отобранным и согласным сотрудничать с немцами улучшали питание, их посылали на курсы для изучения десантного дела, методов диверсий и шпионажа. Среди них были и те, кто стремился использовать вражеские формирования для своего спасения и перехода на сторону партизан и Красной Армии. Большинство военнопленных была настроена враждебно к немцам. Воспоминания о Родине, известия о победах Красной армии помогли узникам найти силы, чтобы духовно противостоять насилию и унижению своего человеческого достоинства. Баня и санпропускник, где работали пленные М. Ц. Мартынов и Е. Ф. Михненко, являлись своеобразным агитпунктом.  Здесь узнавали все новости из жизни лагеря и о положении на фронтах. В гараже узникам удалось собрать радиоприемник и иногда слушать голос Москвы. В лагерь гитлеровцы свозили военнопленных из приграничных с Польшей районов, с территории Беларуси, из-под Вязьмы, Ржева, Калинина, Москвы, Сталинграда. Через лагерь прошло более 100 тыс. пленных. Шталаг - 352 рассматривался гитлеровцами как перевалочная база на пути военнопленных в лагеря «Остланд», генерал губернаторство Польши, Германии. Более 80 тыс. советских военнопленных погибли в шталаге-352. они были зарыты в 197 ямах-могилах на кладбище в 400 м к юго-востоку от лагеря около д. Глинище. В июне 1944 г. в Минск прибыла команда по ликвидации шталага-352. по распоряжению коменданта города его эвакуация началась 3 июня с вывоза имущества лагеря и продолжалась до 26 июня.  26 июня вывозили узников. Транспорт с военнопленными и лазаретом двигался через  Молодечно, Парафьяново, Вильнюс. В Вильнюсе маршрут движения состава был изменен и направлен в Дулаг-230 В г. Алитус, а оттуда перемещен в г. Милов, Польша. В 1949 г. на месте захоронения пленных воздвигнут памятник-монумент. Вместе с эвакуированным лагерем, очевидно, были вывезены и документы шталага-352, так как только в лазарете лагеря были найдены списки умерших и отдельные истории болезни, по которым удалось установить имена более 9 тыс. человек. пленных. Эти имена в 1965 г. были напечатаны в книге «Вечная память вам, сыновья советского народа», изданной в четырех экземплярах, хранящихся на мемориальном комплексе в Масюковщине, на месте захоронений военнопленных, и в Белорусском государственном музее истории Великой Отечественной войны. Не ранее 3 июля 1944 г. По поручению Чрезвычайной Государственной комиссии специальная судебно-медицинская экспертная комиссия в составе главного судебно-медицинского эксперта Народного комиссариата здравоохранения СССР, директора Государственного научно-исследовательского института судебной медицины Народного комиссариата здравоохранения СССР В. И. Прозоровского; профессора кафедры судебно-мединыны 2-го Московского медицинского института, доктора медицинских наук В. М. Смольянинова и консультанта Московской городской судебно-медицинской экспертизы доктора П. С. Семеновского провела судебномедицинскую экспертизу на основании документальных материалов о шталаге - 352 и лазарете при этом лагере. Обстоятельства дела: в период временной оккупации БССР в окрестностях гор. Минска, на территории военного городка, немецким командованием был организован лагерь для советских военнопленных, который назывался шталаг-352. этот лагерь существовал в течение 3 лет (с июля 1941 г. до 3 июля 1944 г. - День освобождения гор. Красной Армией). После изгнания немецко-фашистских захватчиков Чрезвычайной государственной комиссией в помещениях лагеря была обнаружена, судя по календарным датам, только часть медицинских документов - истории болезней, справки, акты, рапорты о смерти и другие документы. Некоторым бывшим советским военнопленным, которые содержались в этом лагере, случайно удалось спастись. В своих показаниях они характеризуют ужасные обстоятельства и режим, существовавшие в лагере. Экспертное заключение по документальным материалам. Специальная судебномедицинская экспертиза изучила: а) 4520 историй болезней лагерного лазарета; б) справки, акты, рапорты и другие документы, относящиеся к определению и регистрации заболеваний, а также причин смерти у 9425 советских военнопленных. Лазарет при шталаге-352, судя по выявленным документам, состоял из ряда отделений: распределительного, хирургического, терапевтического, инфекционного и сыпнотифозного. В распределительном отделении из группы больных советских военнопленных, поступавших из этого лагеря, значительная часть в настолько тяжелом состоянии от истощения, что больные умирали уже в самом распределителе. В хирургическом отделении находились больные вследствие огнестрельных ранений, повреждений тупыми и другими предметами, а также по причине ожогов и обморожений. Однако на основании документов установлено, что, как правило, у больных хирургического отделения широко развивались колиты, гемоколиты, дистрофия, и больные погибали от истощения. В инфекционное и терапевтическое отделения поступали больные из лагеря в связи с заболеванием колитами или гемокалитом, атакже по причине безбелковых (голодных) отеков, туберкулеза, воспаления легких, язв желудка и других болезней. Причинами смерти этих больных в документах показаны чаще всего истощение, затем колит, гемокалит и туберкулез. В сыпно-тифозном отделении находились соответствующие больные, но смерть их наступила не только от сыпного тифа, а в значительном количестве случаев от истощения. Акты, справки, рапорты и сводки, составленные медицинским персоналом лагерного лазарета, устанавливают, что смертность только в нем достигала до 175 человек в сутки. Для захоронения трупов военнопленных, умерших в лазарете, для собирания трупов в бараках и на территории лагеря, а также для захоронения трупов была организована из медицинского персонала специальная санитарная группа, составлявшая рапорты о своей работе. Из этих рапортов видно, что санитарная группа, кроме трупов лиц, умерших от болезней и голода, собирала и трупы застреленных немцами советских военнопленных в тире, на вышках бараков, возле помойных ям, а также и на кладбищах. Весь этот режим лагеря и массовые расстрелы советских военнопленных, установленные следствием, свидетельствуют об организованном уничтожении немецко-фашистскими захватчиками бойцов и командиров Красной Армии и с исчерпывающей убедительностью объясняют нахождение около шталага - 352 отдельных кладбищ с 197 могилами и захороненными в них 80 тыс. трупов советских военнопленных. В соответствии с Постановлением СМ БССР от 16 апреля 1956 г. № 202 Госстрой БССР обязал Белгоспроект разработать памятники на могилах массовых захоронений воинов Советской Армии, партизан и мирных жителей, погибших в Великую Отечественную войну. До 1 июня 1956 г. необходимо было представить эскизы памятников.  Поэтому на первом этапе было разработано проектное задание типовых памятников для массовых захоронений. Над проектным заданием работали архитекторы Г. Бенедиктов и А. Духан.  Проект памятника в д. Масюковщина был разработан в 1956 г., Автор В. Волчек. Кладбище расположено в сосновом бору, рядом с дорогой на приподнятой относительно нее площадке на 1,2 м, поэтому на входе на кладбище были запроектированы ступени шириной 5 м. ступени лестницы, несущие конструкции по проекту выполнялись из железобетона.  Дорожки перед памятником покрывались кирпичным щебнем слоем 10 см, укатывались катками и сверху посыпались белым песком. Участок и цветники окаймлялись бордюром сечением 15х30 см, цветники оформлялись ковровой зеленью. Композиция памятника была решена с учетом природных условий. Наличие соснового леса, по мнению автора, исключало высотную композицию, поэтому в контраст с вертикалями деревьев принят объем, вытянутый по горизонтали. Памятник представляет низкую стену, сделанную под рваный камень, в которую вмонтирована большая доска, снизу поддерживаемая кронштейнами. На стене тэкт, посвященный событиям 1941-43 гг. Фундаменты были запроектированы бутовыми. Основа памятника-монолитный бетон. Памятник рекомендовано оштукатурить гранитной штукатуркой слоем 3-4 см с применением гипсовых моделей букв. Лепные детали-венок и гирлянды вокруг основной стенки выполнялись из чугуна. В 1958 г. памятник был установлен и благоустроен вход и площадка перед ним. В 1959, 1964 гг. В. Волчек в соавторстве с Севериновой и Залужной разработали проект благоустройства и озеленения территории Братского кладбища, площадь которых составляла 1,8 га. Вокруг кладбища запроектировано каменное ограждение высотой 1,2 м, распланированы аллеи со щебневым покрытием, могилы предложено окаймить дерном и бетонным бортовым камнем, планировалось озеленение участка.        </item>
        <item>Еврейские гетто — это по сути лагеря смерти. Они были частью нацистской политики геноцида, направленного на уничтожение людей по расовым, национальным и религиозным признакам. Минское гетто было создано 19 июля 1941 г. по распоряжению коменданта полевой комендатуры № 812 К. Шлегельхофера. Отведенный под гетто район имел площадь около 2 кв. Км. В границы гетто были включены кварталы зачищай, Раковского предместья, Юбилейной площади и кварталы, прилегающие к ней. Всего под гетто было выделено около 40 улиц и переулков, на которых насчитывалось 273 преимущественно деревянных одно-двухэтажных дома. Вход и выход осуществлялись через проходную на ул. Калабрийской (бывшая ул. Апатит и еще одно место, на которое можно попасть. Раковской (бывшая ул. По другим данным, в Астрахани.Романовская Слобода (бывшая ул.Республиканская). Территория гетто была обнесена колючей проволокой. По периметру стояли вышки для охраны. Все еврейское население было обязано в течение 5 дней переселиться в гетто, потому что пребывание за его пределами было запрещено под страхом смерти. При этом жители нееврейской национальности должны были покинуть этот район. В ноябре 1941 г. часть гетто по ул. Романовская Слобода, Кальварийская, Сухой, короля, Шорная выделилась у зондируете № 1. Между улицами кустарной, Димитрова, обойной, Раковской, Немига с 20.11.1941 по 28.07.1942 существовала зондируете № 2, куда свозили депортированных из рейха евреев (Германии, Австрии, Чехии, Польши, Франции и др.).  В минском гетто по разным оценкам находилось не менее 100 тысяч заключенных. Это было одно из крупнейших гетто в Европе и второе после Львовского на территории бывшего СССР. Жители гетто должны были постоянно носить специальные опознавательные знаки: белые нашивки с номерами домов на груди и спине и из желтой ткани “звезды Давида”. Условия проживания в гетто были нечеловеческие, большая скученность (в одной квартире, иногда в одной комнате, жило по несколько семей), голод, антисанитария (отсутствие бани, электроэнергии) приводили к вспышкам болезней (фурункулезу, цинги, сыпному и брюшному тифу). В гетто были созданы 2 больницы, инвалидный и детский дома. Из гетто рабочие колонны евреев выводили на принудительные тяжелые работы. Использование рабочей силы евреев происходило в двух формах: путем сдачи в наймы организациям, или путем эксплуатации на подчиненных предприятиях.  С ноября 1941 г. в гетто начались погромы. Только 7 ноября было уничтожено 12 тысяч человек. Погром проводился на строго определенной территории, между частью ул. Романовская Слобода (бывшая ул. Республиканская) и Раковской (бывшая ул. Островского) и улицами Немига и хлебной. Хватали всех, кроме тех, кто имел рабочее удостоверение. Следующий погром произошел 20 ноября 1941 г., погибло около 10 тысяч человек. Массовая карательная акция состоялась 2 марта 1942 г. Еврейский комитет получил задание подготовить колонну из 5 тысяч человек вроде бы на строительство Станьковской железнодорожной ветки. Часть узников погибла в гетто, часть была вывезена в сторону д. Дрозды, часть отправлена в Койданово и там расстрелян.  Среди убитых в тот день было 200 сирот из детского дома вместе с персоналом. Предполагается, что в общей сложности погибло около 6 тысяч человек. В сводке полиции безопасности и СГ от 9 марта 1942 г. указано, что во время антиеврейской акции 2 – 3 марта в Минске было расстреляно 3412 евреев. 23 апреля 1942 г. нацисты устроили погром на ул. Короля (обувной), Сухой, Шорной и коллекторной. Было убито около 500 человек. Во время погрома 28 – 31 июля 1942 г. немцы уничтожили госпиталь, дом инвалидов, еще один детский дом, людей вывозили в Тростенец. За четыре дня было уничтожено 10 тысяч человек. В промежутках между погромами в гетто проводились облавы, аресты, расстрелы. С весны 1942 г. людей в душегубках периодически вывозили в концлагерь “Тростенец”.  21 октября 1943 г. гетто прекратило свое существование.  Ликвидацию гетто проводила минское СГ с помощью служащих 26-го полицейского полка, прибывших из Белостока, и 13-го батальона СГ. Всех евреев вывезли в Тростенец или убили на месте. Выжили только 13 узников, которые спрятались в старом склепе возле еврейского кладбища на сухом. В 1947 г. на перекрестке улиц Заславской и Мельникайте был поставлен обелиск в память 5000 узников Минского гетто, расстрелянных нацистами 2 марта 1942 г. (Авторы каменячес М. Спришан и поэт Х. Мальтинский). Это был первый памятник евреям в СССР, кроме того, первый памятник, на котором разрешили сделать надпись на идише. Обелиск установлен на дне ямы, куда, по свидетельству бывших узников, сбрасывали тела расстрелянных. Сколько на самом деле было здесь замучено людей, точно неизвестно. На памятнике указано количество 5000 человек. Скорее всего, это общее число погибших в тот день евреев. 2-3 марта узников из гетто на расстрел вывозили и в другие места. По сведениям В. Воложинского, в нем сбросили около 500 трупов. В 2000 г. в этом месте установлена скульптурная композиция ""последний путь"" (авторы А. финский, Э. Поллак, Л. Левин). Ее составляют бесполые истощенные человеческие фигуры, спускающиеся в нем. Возле мемориала посажена аллея ""Праведников Вселенной"", возле деревьев поставлены 10 табличек с именами граждан Беларуси, которые помогали спасаться евреям в годы войны. Мемориал жертвам гитлеровского геноцида известен также под названием “Яма”. Памятник создавался на протяжении 8 лет. Все строительные работы по возведению мемориала выполнялись вручную. Александр финский-известный белорусский скульптор, работающий в жанре станкового, медальерного и монументального искусства. А. финский-автор памятника Симеону Полоцкому в Полоцке, Адаму Мицкевичу в Минске, Максиму Танку в Мяделе, мемориального комплекса “Красный Берег” в Гомельской области, знака “Нулевой километр” на Октябрьской площади в Минске. Эльза Полак израильский скульптор, бывшая узник Варшавского гетто и”Освенцима"". Не имея профессионального образования, через творчество она стремилась передать пережитое. Ее работы в Яд-Вашеме, в музее кибуца Лохамей-ха-Геттаот. Леонид Левин-заслуженный архитектор Беларуси, лауреат Ленинской премии и премии Ленинского комсомола, лауреат премии Волгоградского комсомола, дважды лауреат Государственной премии Республики Беларусь, лауреат многочисленных конкурсов, академик Международной и Белорусской академии архитектуры. Родился в Минске. В 1960 г. окончил Белорусский политехнический институт (ныне БНТУ). Работал в” Минскпроекте"", с 1997 г. был руководителем собственной творческой мастерской.   Основные работы: мемориальные комплексы “Хатынь”, “Яма” в Минске, “прорыв” (Ушачский район), “проклятие фашизма” (д. Шуневка Бегомльского района), памятник Детям, погибшим в Великую Отечественную войну в г. п. Красный Берег (Жлобинский район), памятники Я. Купале и Я. Коласу в Минске, жертвам Минского гетто на Юбилейной площади в Минске, памятный знак евреям, расстрелянным в г. п. Городее, здания горкома КПБ, ВДНХ (в соавторстве) и др.        </item>
        <item>Концентрационный лагерь возле д. Дрозды в пригороде Минска – один из первых, созданных немецко-фашистскими захватчиками в Беларуси. В большинстве письменных источников сообщается, что лагерь был основан по приказу командующего 4-й немецкой полевой армией генерал-фельдмаршала Клюке в начале июля 1941 г. на территории совхоза имени Крупской. В справке, подготовленной научным сотрудником Музея Великой Отечественной войны Яцкевич н. а. в 1994 г., уточняется, что лагерь создан 30 июня 1941 г. и считался как “Дулаг № 127”, то есть пересыльный. Площадь концлагеря составляла 9,3 га. Он представлял открытое пространство, обнесенное двумя рядами колючей проволоки, между которыми была стежка шириной 3 м для прохода охраны. Лагерь был разделен на шесть зон: ""высший командующий состав"", ""пленные офицеры"", ""пленные солдаты"", ""гражданское население Минска и пригорода"", ""евреи"", ""лица с высшим образованием"". Все зоны были между собой поделены тропами-проходами шириной 10-12 метров. С северо-восточной стороны лагеря располагалась площадка для проверки перед отправкой на расстрел. Вход в лагерь был оборудован с северо-восточной стороны от улицы Невавилонской. В 600-700 метрах к северо-востоку от лагеря происходили массовые казни-расстрелы. Условия содержания пленных были бесчеловечны. Министерский советник Дрош в своей записке рейхслейтеру Розенбергу 10.07.1941 г. писал, что в лагере находится около 100 тыс. человек.  военнопленных и 40 тыс.  гражданских лиц, которые загнаны на очень тесную площадь. Они почти не могут двигаться и вынуждены выполнять свои естественные потребности там, где стоят. Этот лагерь, по словам Дорша, охранялся только одной ротой солдат, и его охрана была возможной только при использовании самой жесткой силы. Вопрос питания узников не был решен, люди неделями жили без еды, точнее, питались только тем, что передавали неравнодушные к их судьбе граждане, жители Минска.  Просуществовал лагерь несколько месяцев, в августе – сентябре был ликвидирован. Военнопленных перевели в другие созданные в Минске и окрестностях лагеря и минское гетто. После освобождения Беларуси начала деятельность Чрезвычайная государственная комиссия по выявлению и расследованию преступлений немецко-фашистских захватчиков. Она официально установила факт существования под Минском на Кайдасовой горе, в урочище Дрозды концлагеря. Исследуя место бывшего лагеря на расстоянии около 500 м к северо-востоку от него, было обнаружено массовое захоронение. Согласно выписке из протокола, составленного 22 июля 1944 г., останки многих трупов замученных людей находились в траншее, в довоенное время подготовленной для водопроводной линии. По свидетельству очевидцев, здесь были захоронены расстрелянные немцами пленные из лагеря, а также специально для этого привезенные граждане из других мест.  Среди убитых в основном были политработники, командиры, работники советских учреждений, лица еврейской национальности, а также психически больные, привезенные из больницы в Новинках. Массовые расстрелы узников лагеря происходили здесь же возле траншеи. Всего за короткий период существования концентрационного лагеря около д. Дрозды было замучено более 10 тыс. человек.В акте Минской областной комиссии по расследованию преступлений немецко-фашистских захватчиков от 13 августа 1944 г. размеры траншеи с останками погибших людей в урочище Дрозды приведены немного больше –  400х2, 5х2, 5 м. останки были обнаружены на глубине 0,5 м от поверхности Земли. Однако в те времена место захоронения узников не было мемориализовано. На территории бывшего лагеря разместилась птицефабрика и военная часть № 22210-Д, в 1980-е годы началось строительство гаражей. Только после того, как при различных земляных работах в районе бывшего концлагеря начали попадаться человеческие черепа и кости, к 50-летию Победы перед КПП военной части по ул. Ленина. Невавилонской был установлен памятник. Повторные работы по исследованию захоронения узников концлагеря “Дрозды” проводились 52-м отдельным специализированным поисковым батальоном Управления по увековечению памяти защитников Отечества и жертв войн при Министерстве обороны Республики Беларусь в 1996 году. В ходе поисковых работ выявлены скелеты мужчин и женщин разного возраста, скелет ребенка (до 10 лет). Среди вещей имелись фрагменты женских туфель, бутылки, монеты, алюминиевые фляги, офицерская портупея, фрагменты студенческого билета Минского пединститута имени Горького и читательского билета библиотеки имени Ленина, газета ""Красная смена"" от 23 мая 1941 г. Найденные вещи принадлежали как военным, так и гражданским гражданам.  Среди жертв подавляющее большинство составляли военнопленные и мирные жители Минска, были пограничники. Раскопками установлены границы траншеи, в которой находились останки 10 тысяч расстрелянных военнопленных и мирных граждан. Длина траншеи равнялась 305 м, ширина-3 м, глубина – 0,9 – 1,7 м. останки погибших из раскопок и шурфов не уничтожались.  Границы захоронения были обозначены временными шестами высотой 1,1 м по всей длине траншеи через каждые 10 м. В 1997 г. был установлен памятный камень с надписью ""Здесь в июле 1941 г. Немецко-фашистские оккупанты расстреляли узников концлагеря"" Дрозды"": военнопленных, мирных жителей г. Минска и окрестных деревень (около 10 тысяч человек). Потомки помнят о вас"". В 2009 г. участок вокруг мемориального камня благоустроили: обнесли оградой, посадили березки, положили плитку и поставили скамейку.        </item>
        <item>Годы оккупации Минска немецко-фашистскими захватчиками принесли не только значительные разрушения, но и большие людские жертвы. В Минске и окрестностях существовало несколько мест массового уничтожения военнопленных и мирных граждан. Одно из таких мест было в районе бывшей д. Уручье на северо-восточной окраине города. Здесь на 9-м км по автомагистрали Минск-Москва, в 800 м от магистрали и в 250 м от дороги на Заславль, было найдено 10 ям-могил (в урочище карниз-болото). Размеры восьми могил составляли 21х5 м, одной – 20х6 м, глубина равнялась 3-5 м. Минской областной комиссией по содействию в работе Чрезвычайной Государственной комиссии по выявлению и расследованию преступлений немецко-фашистских захватчиков была раскрыта яма-могила, в которой обнаружены 3 продольных ряда трупов в 7 слоев каждый. Все трупы лежали вниз лицом, на них находилась одежда и обувь военного и гражданского образца. Среди погибших военнопленных было много в форме танковых войск. В карманах одежды некоторых трупов найдены документы, часы, облигации государственных займов, советские деньги и различные вещи личного обихода. Преобладающий возраст погибших – 20-30 лет. В могиле были также несколько трупов женщин в гражданской одежде. Возле могил и в могилах найдено большое количество стреляных гильз от немецких винтовочных патронов. При судебно-медицинском исследовании 120 эксгумированных из этой могилы трупов установлено, что причиной смерти погибших во всех случаях были сквозные огнестрельные пулевые ранения головы, сопровождавшиеся значительными повреждениями костей свода и основания черепа. Все это свидетельствует о расстрелах военнопленных из винтовок или карабинов с очень близких расстояний. Общее количество расстрелянных и захороненных на территории карниз-болота, согласно показаниям свидетелей и данным экспертизы, превышает 30 тысяч человек. В соответствии с Постановлением СМ БССР от 16 апреля 1956 г. № 202 Госстрой БССР обязал “Белгоспроект” разработать памятники на могилах массовых захоронений воинов Советской Армии, партизан и мирных жителей, погибших в Великую Отечественную войну. До 1 июня 1956 г. необходимо было представить эскизы памятников.  Поэтому на первом этапе было разработано проектное задание типовых памятников для массовых захоронений. Над проектным заданием работали архитекторы Г. Бенедиктов и А. Духан. Они выполнили три варианта памятников, причем композиция всех трех вариантов рассчитана на четырехстороннее восприятие памятника. Вариант 1. представлял собой усеченное пирамидальное надгробие с мемориальными досками с каждой стороны, поставленное на пологий четырехгранный задирный холмик, ограниченный по квадратной основе бортиком. Надгробие, мемориальные доски и бортик выполнялись из бетонных плит, офактуренных гранитной крошкой. Вариант 2. памятник запроектирован в виде обелиска с небольшой основой, также поставлен на небольшой задернованный квадратный в плане холмик с бетонным бортом. На гранях насыпанного холмика положены мемориальные доски. В нижней трети обелиска с четырех сторон за компонованы чугунные эмблемы. Обелиск, мемориальные доски и бортик – бетонные, офактуренные под гранит. Вариант 3. памятник в форме немного измененного обелиска на такой же основе, что вариант 2, с такими же мемориальными досками. На 4-х гранях расположены чугунные литые венки. Эти наработки послужили основой для дальнейшего проектирования памятников на месте массового захоронения советских воинов и мирных жителей в д. Масюковщина, Тростенец, Уручье.  Проект памятника в районе д. Уручье выполнил в 1956 г. в. Волчек. Виктор Матвеевич Волчек (1910 – 1985) белорусский архитектор и педагог, заслуженный архитектор Беларуси (1978). Окончил Ленинградскую академию искусств (1936). С 1953 г. работал в Минске. Основные его работы в Беларуси: здание Минского облисполкома (1958), здание Литературного музея Я. Купалы (1959), жилой дом на ул. К. Маркса (1959), Памятник Ф. Э. Дзержинскому (1953, скульптор З. Азгур), М. Казею (1958, скульптор С. Селиханов), памятники В. И.Ленину в Могилеве (1958, скульптор П. Сабсай) и Молодечно (1959, скульптор З. Азгур), жертвам лагеря смерти в Масюковщине (1959), воинам польской дивизии имени Т. Костюшко в д. Ленина Горецкого района (1953), обелиск в честь советских воинов и партизан в г. п. Иванец Воложинского района (1959, скульптор Я. Печкин). Один из авторов мемориального комплекса Брестская крепость-герой. Из пояснительной записки к проекту памятника на 9-м км Московского шоссе следовало, что в долине д. Уручье находятся массовые захоронения военнопленных советских воинов и партизан в количестве 30 000.  Могилы расположены по всей долине, объединить их в одно братское кладбище невозможно. Поэтому автор для мемориала выбрал место с учетом топографических особенностей, чтобы памятник хорошо был виден с дальних точек Московского шоссе. Из этих соображений для монумента выбрана вершина холма, граничащая с долиной. Холм пересечен шоссе, с южной стороны от шоссе находится военное училище. При этом отмечалось, что партер перед училищем органично являлся продолжением партера перед памятником. По мнению автора, выбранный участок создавал выгодные условия для подхода к монументу во время торжеств. К строящемуся памятнику была перенесена и перезахоронена небольшая количество останков загубленных немецко-фашистскими оккупантами воинов и мирных граждан. Рядом с мемориалом была запроектирована асфальтовая площадка для парковки машин шириной 8 м и длиной 40 м. Лестница с уклоном 1: 3 и шириной 27 м была запроектирована из сборных железобетонных плит, обработанных под бучарду. По проекту дорожки верхней террасы покрывались боем кирпича 10 см и посыпались белым песком. Все границы участка и цветники обрамлялись бордюром. По внешним сторонам участка предусматривалась посадка высоко коронных деревьев. По оси цветника планировалось посадить крымские серебристые ели. На боковых дорожках предполагалось установить скамейки для отдыха, которые выполнялись из того же материала, что и монумент. Композиция монумента была рассчитана на восприятие его с дальних точек Московского шоссе. Обелиск был запроектирован высотой 17 м и имел в плане равнобедренную трапецию. На передней грани должны помещаться надпись о событиях, которым посвящен памятник. По бокам обелиска расположены склоненные листвы, между ними венок и каска.Фундамент монумента был запроектирован из бутобетона, костяк-пустотелый, сделанный из монолитного железобетона с оштукатуренной под натуральный гранит. Надписи рекомендовалось выполнить в штукатурке. Для этого буквы из гипсокартона должны были вставляться в одной плоскости с штукатуркой. Когда штукатурка высыхала, гипсовые буквы доставались, после чего оставался отпечаток текста. Знамена, венки и каска отливались из чугуна. В. Волчек выполнил два варианта памятника, которые разнились незначительно. Реализован был проект, согласно которому обелиск прямоугольный в плане на меньшем постаменте. На боковых крыльях расположены склоненные флаги, а на самом обелиске - венок и дата ""1941-1945"". Строительство памятника было завершено в 1959 г. В 1958 г. Главное управление по делам архитектуры поручило ""Белгоспроекту"" разработать проект планировки, ограждения и благоустройства Братского кладбища. По проекту (автор В. Волчек) предусматривалось за обелиском под братское кладбище отвести территорию площадью 1,5 га, где перезахоронить с разбросанных в долине и возле карниз-болота могил останки загубленных немецко-фашистскими захватчиками военнопленных, партизан и мирных граждан.  На территории Братского кладбища были распланированы аллеи, могилы рекомендовалось окантовать дерном и бордюрным камнем, организовать цветники и посадки декоративных кустарников, установить три скульптуры, по периметру возвести керамическое ограждение высотой 1,8 м. Этот проект не был осуществлен.  Кладбище с тыла памятника не сделано. Теперь за памятником склон холма, поросший деревьями. По сведениям исследователя А. И.Усачева, братские могилы, в которых захоронены расстрелянные военнопленные и мирные граждане, находятся по правой стороне дороги на Заславль, в районе карниз-болота, на краю действующего стрельбища и возле бывшей д. Уручье.        </item>
        <item>Военное кладбище Минска, наряду с Кальварийским кладбищем, является одним из древнейших некрополей в черте города, где захоронены многие выдающиеся люди Беларуси.Начало формирования военного кладбища в г. Минске относится к 1840-м гг. Точная дата основания кладбища в письменных источниках не указывается. Из архивных документов известно, что кладбище было основано при военном госпитале.Располагались они в лесу архиерейской усадьбы, называемой Антонов. В то время эта территория находилась за пределами городской черты. Надо отметить, что по проектному плану г. Минска 1858 г. Также не предполагалось включение этой территории в границы города, кладбище на нем не указано. Военный госпиталь располагался в квартале возле самой городской границы.В 1850 г. территория кладбища Минского военного госпиталя была расширена за счет арендованной у помещика Эдуарда Станиславовича Ваньковича 1 десятины земли (1,0925 га). Контракт на аренду участка земли был заключен Минским городским управлением с Э. Ваньковичем 5 июня 1850 г. В этой связи контора военного госпиталя требовала у Минского городского управления «обнести оградою или окопать рвами как отведенную ныне, так и прежде занимаемую под кладбище землю» за средства города.  Однако городские власти считали, что в их обязанности это не входит. Вопрос ограждения даже рассматривался на заседании Минского губернского правления в 1851 г., на котором было рекомендовано конторе военного госпиталя обращаться в военное ведомство, так как госпиталь и кладбище существовали на средства этого ведомства.Более остро вопрос о расширении территории кладбища возник в начале 1880-х гг. За 40 лет существования больницы территория кладбища, занимавшая площадь в размере 1 десятины, была переполнена захоронениями.  По исследованию городским землемером местности, где расположено кладбище, выяснилось, что городской земли вблизи кладбища не было. Тогда, военный госпиталь предложил выделить участок городской земли под госпитальное кладбище в другом месте, а старое кладбище закрыть. Городская управа предложила госпиталю свободный участок городской земли за переспею (район Сторожевик). Но такой вариант военное ведомство не устроило. Ведь место это находилось за стрельбищем, более 3 версты от госпиталя, к тому же местность была низменная и болотистая, что никак не подходило к размещению здесь кладбища. По этой причине Минский военный госпиталь отклонил данное предложение, а у городских властей других свободных участков, пригодных под кладбище, не было. Переписка затянулась на год. Затем руководство военного госпиталя обратилось за содействием к Минскому гражданскому губернатору, который поручил городскому управлению вновь вступить в переговоры с владельцем земли, прилегающей к кладбищу, помещиком Ваньковичем. Помещик Ванькович, владелец имения Слепянка, вновь согласился уступить для расширения госпитального кладбища одну десятину смежной с ним земли за ежегодную арендную плату, но при условии, если мещанин Родевич, взявший эту десятину земли в аренду в 1879 г. по контракту на 12 лет согласится расторгнуть условия контракта раньше срока. Снова завязалась долгая переписка городского управления и думы с военным ведомством по вопросу денежной компенсации Родевичу и арендной платы Ваньковичу. Командующий войсками Виленского военного округа не признавал возможным приобретать землю под кладбище за счет казны. Городская дума, учитывая незначительность городских средств, также не желала обременять город этими расходами. В результате на заседании 2 апреля 1884 г. городская дума отклонила ходатайство военного госпиталя о расширении территории кладбища. В 1890 г. в Минскую городскую управу обратился начальник штаба округа вновь по вопросу расширения территории кладбища. Сообщалось, что в одной могиле приходится хоронить по несколько комнат. Возможно, обращение начальники штаба как-то ускорило дело. И 13 июля 1891 г. Родевич дал расписку, что за 250 руб. он согласен переуступить городу свои права на землю. А 16 октября 1891 г. и Ян Сигизмундович Ванькович нотариально подтвердил, что отдает в 12-летнее арендное содержание землю в предместье длинный Брод Минской городской управы сроком на 1891-1903 гг. Таким образом, в очередной раз территория кладбища была увеличена более чем на десятину земли, арендованной у Ваньковича из имения Слепянка. В 1896-98 гг. на военном кладбище по проекту Минского епархиального архитектора В. И. Струева в честь победы русских войск в русско-турецкой войне 1877-78 гг. была построена Александро-Невская церковь, которая сохранилась и действует по сей день. Представляет собой крестово-купольный трехнефный одноапсидный четырехстолпный храм. В центре симметричной объемно-пространственной композиции возвышается массивный купол на восьмигранном световом барабане, завершенный луковичной главкой. Меньшие купола симметрично расположены над боковыми нефами. Доминантой композиции является высокая двухъярусная колокольня с шатровым покрытием, расположенная над притвором и выдержанная в едином стиле с архитектурой храма. Богатую пластику фасадам церкви придают многочисленные аркатурные пояса, сложные многослойные арочки над оконными и дверными проемами, розетки, орнаментальный Фриз, сложнопрофилированный гзымс, колонки. Подкупающее пространство ограничено четырьмя сложными в сечении столбами и соединено с боковыми нефами арочными проемами. Алтарная часть отделена от основного помещения, возвышается на три ступени полукруглого очертания. В притворе на входе в центральный неф на внутренних стенах находятся мемориальные доски с именами воинов-белорусов 30-й артиллерийской бригады и 119-го Коломенского полка, героически погибших под Плевной. В храме хранятся военные реликвии: походная церковь и полковые знамена. За алтарной стеной церкви были похоронены офицеры, чуть дальше-в двух братских могилах воины. В 1903 г. последовало новое ходатайство военного госпиталя о прирезке к военному кладбищу с тыльной стороны земли, принадлежавшей помещику Ваньковичу и находившейся в арендном содержании у Барташевича. К сожалению, не известно, было ли удовлетворено это ходатайство и увеличена площадь кладбища. Вероятно, вопрос не был решен положительно, и в скором времени кладбище закрыли. Так на плане Минска 1905 г. кладбище военного госпиталя в экспликации к плану значатся с пометкой»упразднено"". Судя по плану, к этому времени возле военного кладбища уже были проложены ул. 1-я Долгобродская (участок современной ул. Козлова) и ул. Вьюга (современная улица). Смолячкова). Однако местность вокруг кладбища еще не разделена на кварталы. К началу 1910-х гг., о чем свидетельствует план г. Минска 1911 г., Ситуация вокруг военного кладбища в определенной степени изменилась. К этому времени уже появились новые улицы, которые разделили местность на кварталы. Так, квартал, включавший Военное кладбище, ограничивался ул. Долгобродской, ямной (современная ул. Михайловская), Золотогорская (современная ул. Краснознаменная) и Берестянская. В 1920-1930-е гг. на Военном кладбище хоронили знаменитых партийных, военных, научных деятелей, представителей творческой интеллигенции. В братских могилах захоронены 8 красных партизан, погибших в 1919-20 гг. После Великой Отечественной войны на Военном кладбище в братских могилах были перезахоронены остатки участников минского подполья, в других братских могилах захоронены 4 воина, погибших при освобождении Минска. Кроме того, в северозападной части кладбища со стороны ул. Козлова были организованы 42 братских и более 500 единичных могил, в которых захоронено более 1000 воинов, погибших в боях с немецко-фашистскими захватчиками. В 1965 г. на братском кладбище был поставлен памятник-скульптура воина, на братских и одиночных могилах сделаны надгробия. В 1948 г. вокруг военного кладбища была запроектирована новая ограда. Автор проекта архитектор И. Руденко. Проектом предусматривалось ограждение Военного кладбища с четырех сторон общей протяженностью около 800 м. со стороны ул. Ленина. Берестянской, Краснозвездной и ямной (современная ул. Михайловская), согласно распоряжению горисполкома, ограждение запроектировано по типу ограждения парка им. Челюскинцев, с пролетом звена в осях столбов в 3,33 м до 3,27 м и с некоторым изменением верха столбов. По ул. Берестянской и Краснозвездной предусмотрены калитки шириной 1,20 м. Ограда со стороны ул. Долгобродской (современная ул. Козлова) запроектирована новым вариантом. Пролет между столбами был сделан в 3,58 м, высота ограждения 2,22 м. В месте расположения старых ворот сохранялся основной въезд на кладбище и недалеко от него запроектированы дополнительные ворота пролетом 3,55 м на территорию недавнего захоронения. Основной въезд был решен в плане курдонером с отступом вглубь кладбища от красной линии на одно звено. Переход от легкой ограды к массивным трехпролетным архитравным воротам закреплен двумя фланкирующими стелами. Заполнение ограждения предусматривалось металлическое из прута диаметром 19 м через 0,15 м. Столбы пролетов и ворот по проекту рекомендовалось выполнить из кирпича, фундаменты из кирпичного бута. Все столбы ограждения, Стеллу и ворота предполагалось оштукатурить в шубу. Тяги выполнить гладким штукатуркой с последующей окраской цементным молоком с добавкой земляного красителя. В тон течением рекомендовалось обработать лепку. Металлическую часть ограждения рекомендовалось покрасить черной масляной краской. В послевоенный период на Военном кладбище были похоронены народные поэты Беларуси Я. Купала и Я. Колас, мать Я. Купалы Б. И. Луцевич и жена В. Ф. Луцевич, жена Я. Коласа М. Д. Мицкевич, Герои Советского Союза Б. С. Окрестин, А. В. Ахманов, Б. А. Михайлов, А. М. Рабцевич,С. И. Сикорский, Е. Ф. Филипских, н. Я. Чибисов, А. М. Юрин, народные артисты А. Д. Арсенко, Г. Ю. Григонис, известный советский архитектор А. П. Брегман, писатели М. Климкович и К. черный, поэт В. Тавлай, драматург Е. А. Мирович, композиторы н.Ф. Соколовские, А. Е. Туранков, государственный деятель И.Д. Варвашеня и другие известные государственные и общественные деятели, ученые, люди творческих профессий, участники партизанского и подпольного движения, бывшие воины. Для Героев Советского Союза Б. С. Окрестина, Б. А. Михайлова, А. М. Юрина помникинадгильи запроектировал в 1953 г. Маркарян. Надгробные памятники состоят из двух частей: верхней - обелиска (черный полированный гранит) и нижней - пьедестала. На лицевой стороне обелиска выбиты или вмонтированы из бронзы - Знак Золотая Звезда Героя Советского Союза, текст и лавровая ветка. С середины 1950-х гг. кладбище для захоронений закрыто. В 1982-1983 гг. проведены реставрационные работы на Александро-Невской церкви. В 1991 году. Рядом с храмом построен церковный дом с колокольней, предназначенный для крестильни.В 2005 г. проведена реконструкция участка воинских захоронений с благоустройством.        </item>
        <item>Братское кладбище в Минске было создано по ходатайству Александровского комитета. Сведения об истории основания кладбища содержатся в архивном документе из фондов Национального исторического архива Беларуси ""дело Минского городского управления об устройстве в городе Минске Братского кладбища для захоронения воинов-жертв Великой Европейской войны"" за 1914-1915 годы. Предлагается во всех приходских церквях сооружать доски с начертанием имен павших воинов; кроме того, на родине убитых, на более видных местах ставить памятники хотя бы примитивного устройства в виде часовен, крестов, каменных столбов, плит и тому подобного. В заботах об увековечивании памяти жертв настоящей войны Александровский комитет о раненых повергал на Высочайшее благовозрение желания о том, чтобы умирающие воины были хоронены в каждом городе лишь на определенном кладбище и в одном месте. Впоследствии такие кладбища могут быть обсажены деревьями, обнесены решеткой и будут представлять особые братские кладбища. На них можно сооружать часовни, кресты, памятники и проч. Такие братские кладбища будут напоминать будущим поколениям о Жертвах Великой Европейской войны""»  Эти предложения были поддержаны начальником Минского военно-окружного управления. 30 октября 1914 г. на совместном совещании представителей городских и земских властей Минской губернии было принято постановление о скорейшем выполнении предложений Александровского комитета, а 3 ноября Минская городская дума на своем заседании рассмотрела вопрос «об устройстве братских могил и кладбища» и решила: «Поручить городской управе под устройство отдельного братского кладбища приобрести от Причта Минского Кафедрального собора одну десятку земли при Виленском тракте». Одновременно Минское губернское правление, "" признавая отведенный городом Минским участок в одну десятку земли между Виленским и Долговским трактами под братское кладбище», 29 ноября дало разрешение на открытие этого кладбища и поручило построить там православную часовню. В конце 1914 г. территория кладбища была обнесена деревянным забором с воротами. 17 ноября 1914 г. Минская городская дума утвердила разработанные Минским городским архитектором Ф. Жоландковским проект и смету на строительство кладбища и православной часовни.  Одновременно продолжались работы по благоустройству кладбища - территория их была разделена на специальные квадраты, проложены дорожки. Работы по благоустройству территории были закончены в мае 1915 г. часовню начали строить весной 1915 г., и очень скоро храм был возведен. В официальных документах отмечается, что военное кладбище непосредственно подчинялось минскому военному коменданту и имело официальное название «Минское братское воинское кладбище. Захоронения на кладбище проводились до 1918 г., а по некоторым сведениям – и до 1920 г. они просуществовали до Второй мировой войны.  Были указаны на немецком плане Минска 1942 г. во время оккупации Минска немецко-фашистские захватчики с 1 июля 1941 г. на территории кладбища основали лагерь смерти для военнопленных и гражданского населения. Территория была обнесена колючей проволокой. Узников держали под открытым небом. Умерших хоронили в 50 м от лагеря, со стороны ул. Червякова.  В 2010 г. завершены работы по благоустройству территории. По материалам исследования В. Денисова        </item>

        <item>Парк имени Я. Купалы был заложен в 1949 г. на берегу р. Свислочи как парк имени 30летия БССР. На месте парка до Великой Отечественной войны существовал жилой квартал. Застройка квартала была преимущественно деревянной. Во время бомбежек жилые дома были уничтожены.  В 1949 г. на пепелище был разбит парк, посажено более 4 тысяч деревьев, проложены аллеи. Автор проекта парка архитектор И. Руденко.  Главная аллея парка шла по диагонали от входа со стороны проспекта до изгиба Свислочи. На ней был установлен памятник летчику С. И. Грицевцу-первому дважды Герою Советского Союза. Далее в центре партера посреди большой круглой клумбы была поставлена скульптурная композиция на тему мирной жизни. Спустя годы эта композиция будет демонтирована и по проекту арх. В. Мартьянова в 1958 г. сделан фонтан. В 1954 1955 гг. был разработан проект архитектурно оформленного главного входа в парк (арх. Белоусов) и балюстрады со стороны проспекта (арх. Г. Баданов, М. Парусников). В 1959 г. в парке построили литературный музей Янки Купалы (арх. И. Володько, В. Волчек) на месте, где стоял дом, в котором в 1927-1941 гг. жил народный поэт.  В 1962 г. К 80-летию со дня рождения Янки Купалы парк переименован в его честь.  В 1972 г. К 90-летнему юбилею поэта парк был реконструирован. На центральной аллее парка установили памятник Янке Купале (скульпторы А. Аникейчик, л. Гумилевский, А. Заспицкий, арх. Ю. Градов, Л. Левин). Также был перестроен фонтан. Новая композиция фонтана стала называться ""венок"". Она отражает один из моментов древнего народного праздника-Купалья.  В 2007-2009 гг. разработана проектная документация и ведутся работы по реконструкции и благоустройству парка имени Я. Купалы (реконструкция покрытия дорожек, бордюров, наружного освещения, фонтана, скамеек, частичная смена планировки и т.д.).        </item>
        <item>Имение Лошица упоминается в письменных источниках с 16 в. В документах ""Литовской метрики"" за 1557 г. называется ""Двор Лошицкий"" князя Толочинского и ""двор Сухая Лошица князя Одинцова""” В Актах Минского городского суда за 15821590 гг. имение Лошица значится как Горностаевская или большая. Известно, что позже эти имения перешли во владение к князьям Друцким-Горским.  В 1597 г. произошло разделение Лошицкого имения между князьями Друцкими-горскими: “...Князю Федору Горскому Лошицу Горностаевскую и Самуилу, Константину и Симеону Пиотровичам князьям Друцким-Горским Лошицу Одинцовскую назначая и одновременно обоим сим Лошицы между собой разграничивая...”. Таким образом, имение Лошица Горностаевская, сохранившееся до нашего времени, в 1597 г. стало принадлежать князю Федору Друцкому-Горскому. После его смерти в 1615 г. имением владел сын Григорий.  В 1659 г. Лошица перешла по наследству сыну Григория Теодора-королю, следующим владельцем был младший сын Теодора Михаилантоний Горский. Горские владели лошИцей до начала 18 в.  Согласно документу, обнаруженному в фондах Национального исторического архива В. Денисовым, 16 апреля 1719 г. горские оформили право на продажу “на хорошо Лошицу со всеми, Обчак и Коледичи, называемыми, в Минском воеводстве расположенными ... вместе с вечным владением той же поместности Лошицы ... их мостам Ежи Антонию и Тересе Прушинским». Однако, согласно второму документу, Ежи Прушинский приобрел имение еще в 1703 г. после него лошИцей владел сын Юзеф Прушинский, подкоморий Минского воеводства, кавалер ордена св. Станислава. С его именем связано формирование барочной усадьбы второй половины 18 в. В 1779 г. все владения Юзефа Прушинского были поделены между детьми: Игнатием, Антоном, Фадеем, Фелицианом, Станиславом, Казимиром, Анной, Франциской, Фелицианной, Юстиной. Лошицкое имение досталось Казимиру. Вскоре он умер и его часть родительского наследия перешла к брату Станиславу, который владел имением Королищевичи в Игуменском уезде. В 1789 г., Как свидетельствует документ, “усадьбу Лошица в Минском воеводстве с деревнями: Лошица, Колядичи и Опчаки, со всеми усадебными постройками, полями, лугами, лесом, борами, запрудами, корчмами, мельницами...» Станислав Прушинский переуступил брату Антонию. По завещанию, составленному в 1806 г. и заверенному в 1813 г., Станислав-Ксаверий, сын Антония, покинул свои земли жене Анне.  Анна Прушинская умерла в 1820 г. в свою очередь она завещала имущество детям: трем сыновьям и дочери. После смерти старшего сына Карла, наследниками стали Евстафий, Прот и Станислава, по мужу Любанская.  Затем в 1825 г. Прот Прушинский отказался от своей части имения в пользу брата Евстафия. В справочном издании” Списки землевладельцев Минской губернии за 1876 г. "" сообщается, что Евстафий Прушинский являлся единоличным владельцем Лошицы с 1822 г. Евстафий Прушинский не имел прямых наследников и после его смерти имение по женской линии перешло к сыну сестры Станиславы она Любанского. В 1884 г. Я. Любанский умер, оставив Лошицу в пожизненное владение жене Александре Осиповне Любанской, затем по наследству в 1885 г. имение перешло во владение в равных частях сыновьям Евстафию и Александру Любанским. С Евстафием Любанским связан период наиболее успешного развития Лошицкого имения, который стал одним из лучших губернских хозяйств, а Лошица стала известным местом светской жизни. Евстафий хорошо знал сельское хозяйство, был членом Минского сельскохозяйственного общества, председателем комитета Минской лесной биржи, избирался в городскую и Государственную думу первого созыва. В 1889 г. Евстафий Любанский женился на Ядвиге Кеневич. По воспоминаниям ее брата Антония Кеневича "" через несколько лет после бракосочетания Евстафия Лошица стала усадьбой с высокой культурой, с модернизированной пивоварней и большой ректификацией...”.  В 1905 г. Ядвига трагически погибла, Евстафий уехал на Кавказ, где вскоре умер. Последними владельцами имения Лошица были брат Евстафия Александр из Любани и их сестра. После революции имение поступило в знание Госполитуправления. Некоторое время здесь был детский дом. 1 сентября 1920 г. был передан в распоряжение Минской университетской комиссии для агрономического государственного университета. С 1925 г. в Лошице размещалось Белорусское отделение Всесоюзного института растениеводства. Сюда 15 сентября 1928 г. приезжал М. И. Вавилов.  В дальнейшем Лошица принадлежала институту сельского хозяйства. Во времена немецкой оккупации в усадебном доме располагался немецкий штаб, и Минские подпольщики чуть не уничтожили его. В пределы Минска В. Лошица включена согласно Указу Президиума Верховного Совета БССР от 30.08.1985 г. № 327-Хи. Наиболее ранний инвентарь имения Лошица датируется 1772 г. по нему можно реконструировать усадьбу на конец 18 – начало 19 в. Описание усадьбы Лошица Горностаевская начинается от дороги Минск – игумен, на которой стояла корчма. Справа от трактира был пруд, слева-стал с плотиной и мельницей на 2 колеса. Неподалеку располагалась пивоварня с комплексом хозяйственных построек. Тут же находился и скотный двор. Хозяйственная зона была обнесена забором. Через плотину имелся мост, а за ним” на горе "" стоял усадебный дом на каменном фундаменте, конюшне, за ними ниже – ворота с воротами, выходившие на старый Минский гостинец. Вдоль въездной аллеи, как и во многих усадьбах того времени, располагались сады.В инвентаре довольно подробно описан усадебный дом: ""... большой на фундаменте, гонтами крытый, перед домом крыльцо, двери в сени двойные столярной работы, на петлях с щеколдой с защелкой, пробоями и крючками... В сенях окон круглых два, одно застекленное, в олово обрамленное, из сеней по правой руке комната первая с двойными дверями столярной работы на петлях с щеколдой... В той же комнате окон в олове обрамленных... четыре, печь кафеля глазурованно – кофейной, с каминком, из той комнаты дверь в другую комнату двойные столярной работы, на петлях... в той же комнате окно одно на петлях с крючками и пробоями, печь из зеленого кафеля, с каминком и печкой пекарской, из той комнаты идя к спальной комнате дверь на петлях... в той комнате окон обрамленных в олове два, с петлями... Из той комнаты к гардеробу дверь на петлях с защелкой ... там же окон двое... с ошиновкой. Возвращаясь через спальную комнату, из другой комнаты дверь в зал двойные, столярной работы без ретуширования. В том зале три окна без рам и стекла, из того зала к боковой комнатке двери двойные столярной работы... одно окно, печь кафеля зеленой с каминком и печкой пекарской, из той комнаты в комнату ... двери, окон в нем три в олово обрамленных ... из той комнаты в гардеробчик дверь на петлях с замком внутренним... где акон два; возвращаясь в упомянутую комнату, дверь в комнату первый, двойные на петлях... с ручкой железной и внутренним замком, в той же комнате четыре окна ... печь кафеля глазурованной с киминкой, буфет расписной столярной работы... дверца в подвал на петлях с крючком и пробоями, посреди ... в нем четыре ящика. Крышка на петлях. Сверху шкаф... с полками, дверцами двойными на петлях, с замком внутренним. Из той комнаты в сени двери двойные столярной работы, на петлях с щеколдой...Из того здания дымоходов на крышу выведено три, под тем же домом подвалов каменных три, в них окон с железными решетками пять, двери у всех на петлях с защелками и пробоями, в трех дверях замки внутренние, при четвертых висячий замок кралевский». ""Пол и потолок во всех комнатах были из досок, хорошо строганных""»  Следующий по времени инвентарь имения датируется 1789 г. Судя по описанию дома, изменений в его планировочной структуре не произошло. Однако он содержит очень важные сведения. Так, при описании последней жилой комнаты на опорной балке упоминается надпись на польском языке”Roku Tysiąc Siedemset Dwadziestego Czwartego"". Эта датировка может свидетельствовать, что в 1724 г. здание было построено, либо существенно перестроено. Кроме вышеназванных инвентарей во Львовской научной библиотеке имени В. Стефаника хранится акварель Ю. пешки начала 19 в. (не позднее 1810 г.), на которой представлена вся усадьба. Центром композиции являлся описанный деревянный дом. Он был прямоугольный в плане и накрыт высокой вальмовой крышей. Неподалеку от дома одноэтажные здания хозяйственного комплекса. На переднем плане показаны трактир и мельница на ставе, далее за ставом-часовня. В 19 веке. усадьба была реконструирована. Точных сведений о времени перестройки в письменных источниках не обнаружено, но, наиболее вероятно, по мнению исследователей В. Денисова, В. Кукуни, реконструкция была осуществлена Евстафием Ивановичем Прушинским в начале 1880-х гг., не позднее 1883 г. А. Т. Федорук относит реконструкцию усадьбы к 1890-1895 гг. Усадьба была обнесена металлической кованой оградой. Благоустроенный парк, сделан новый парадный въезд к усадебному дому по широкой липовой аллее с северо-западной стороны. Планировка парка утратила регулярность, но общие его черты не изменились. На месте баскетов были образованы пейзажные композиции.  Построен, точнее, перестроен усадебный дом, флигель, снесены старые хозяйственные постройки, создан новый хозяйственный двор, а на месте старого возник промышленный комплекс. Усадебный дом в результате реконструкции получил асимметричную объемнопространственную коппозицию. К северо-восточному фасаду старого деревянного дома начала 18 в. был пристроен каменный двухэтажный объем. Новый каменный объем был накрыт четырехскатной крышей с карнизом значительного выноса. Ризалиты под двускатными крышами завершены треугольными фронтонами, оформленными недействительными фахверками. Чрезвычайно органично была выполнена реконструкция старой части здания. В архитектурном оформлении фасадов широко использованы деревянные резные детали: наличники оконные, фронтонов, слушающие окна. Главный вход выделен оригинальным портиком, козырек которого поддерживали резные деревянные колонки на высоком цоколе. Аналогичное решение имели большая открытая веранда на юго-восточном фасаде, а также небольшая веранда с северо-восточной стороны.  До нашего времени сохранилась отделка интерьеров усадебного дома: деревянные резные панели стен, лепные элементы на потолке, алфрейная живопись, дверная и оконная столярка и скобянка, фрагменты паркетного пола, кафельные печи, камин, украшенный рельефными композициями.   Подобный камин г. Левина нашла только в усадебном доме инженера Клодта в Самаре. Деревянный флигель с башней возведен на каменном цоколе. На нижнем этаже жила челядь, наверху-управляющий имением. Дом с флигелем образовывали довольно большой парадный двор, в центре которого в форме эллипса располагался подъездной круг.  Со стороны въезда двор запирался воротами с железными воротами и кирпичными пилонами. У ворот была построена небольшая каменная сторожка. Въездная липовая аллея (вела от бывшего Игуменско-Минского тракта, сейчас ул. Маяковского) сохранилась частично. В 1890-1896 гг. на другом берегу Лошицы значительно был реконструирован со строительством нового ректификационного корпуса комплекс винокуренного завода, включавший кроме производственных зданий, складские и служебные постройки. На другой стороне въездной дороги возле берега Лошицы была построена двухэтажная каменная водяная мельница. С другой стороны усадьбы, около Свислочи Евстафий Любанский возвел из кирпича вторую 12-колесную мельницу. Хозяйственный двор был расположен за Игуменским трактом. В 1997 г. сгорел основной его прямоугольный в плане, больших размеров (88х20 м). здание.        </item>
        <item>Имение Лошица упоминается в письменных источниках с 16 в. В документах ""Литовской метрики"" за 1557 г. называется ""Двор Лошицкий"" князя Толочинского и ""двор Сухая Лошица князя Одинцова""” В Актах Минского городского суда за 1582-1590 гг. имение Лошица значится как Горностаевская или большая. Известно, что позже эти имения перешли во владение к князьям Друцким-Горским. В 1597 г. произошло разделение Лошицкого имения между князьями Друцкими-горскими: “...Князю Федору Горскому Лошицу Горностаевскую и Самуилу, Константину и Симеону Пиотровичам князьям Друцким-Горским Лошицу Одинцовскую назначая и одновременно обоим сим Лошицы между собой разграничивая...”. Таким образом, имение Лошица Горностаевская, сохранившееся до нашего времени, в 1597 г. стало принадлежать князю Федору Друцкому-Горскому. После его смерти в 1615 г. имением владел сын Григорий.  В 1659 г. Лошица перешла по наследству сыну Григория Теодора-королю, следующим владельцем был младший сын Теодора Михаилантоний Горский. Горские владели лошИцей до начала 18 в.  Согласно документу, обнаруженному в фондах Национального исторического архива В. Денисовым, 16 апреля 1719 г. горские оформили право на продажу “на хорошо Лошицу со всеми, Обчак и Коледичи, называемыми, в Минском воеводстве расположенными ... вместе с вечным владением той же поместности Лошицы ... их мостам Ежи Антонию и Тересе Прушинским». Однако, согласно второму документу, Ежи Прушинский приобрел имение еще в 1703 г. после него лошИцей владел сын Юзеф Прушинский, подкоморий Минского воеводства, кавалер ордена св. Станислава. С его именем связано формирование барочной усадьбы второй половины 18 в. В 1779 г. все владения Юзефа Прушинского были поделены между детьми: Игнатием, Антоном, Фадеем, Фелицианом, Станиславом, Казимиром, Анной, Франциской, Фелицианной, Юстиной. Лошицкое имение досталось Казимиру. Вскоре он умер и его часть родительского наследия перешла к брату Станиславу, который владел имением Королищевичи в Игуменском уезде. В 1789 г., Как свидетельствует документ, “усадьбу Лошица в Минском воеводстве с деревнями: Лошица, Колядичи и Опчаки, со всеми усадебными постройками, полями, лугами, лесом, борами, запрудами, корчмами, мельницами...» Станислав Прушинский переуступил брату Антонию.   По завещанию, составленному в 1806 г. и заверенному в 1813 г., Станислав-Ксаверий, сын Антония, покинул свои земли жене Анне.  Анна Прушинская умерла в 1820 г. в свою очередь она завещала имущество детям: трем сыновьям и дочери. После смерти старшего сына Карла, наследниками стали Евстафий, Прот и Станислава, по мужу Любанская. Затем в 1825 г. Прот Прушинский отказался от своей части имения в пользу брата Евстафия. В справочном издании” Списки землевладельцев Минской губернии за 1876 г. "" сообщается, что Евстафий Прушинский являлся единоличным владельцем Лошицы с 1822 г. Евстафий Прушинский не имел прямых наследников и после его смерти имение по женской линии перешло к сыну сестры Станиславы она Любанского. В 1884 г. Я. Любанский умер, оставив Лошицу в пожизненное владение жене Александре Осиповне Любанской, затем по наследству в 1885 г. имение перешло во владение в равных частях сыновьям Евстафию и Александру Любанским. С Евстафием Любанским связан период наиболее успешного развития Лошицкого имения, который стал одним из лучших губернских хозяйств, а Лошица стала известным местом светской жизни. Евстафий хорошо знал сельское хозяйство, был членом Минского сельскохозяйственного общества, председателем комитета Минской лесной биржи, избирался в городскую и Государственную думу первого созыва. В 1889 г. Евстафий Любанский женился на Ядвиге Кеневич. По воспоминаниям ее брата Антония Кеневича "" через несколько лет после бракосочетания Евстафия Лошица стала усадьбой с высокой культурой, с модернизированной пивоварней и большой ректификацией...”.  В 1905 г. Ядвига трагически погибла, Евстафий уехал на Кавказ, где вскоре умер. Последними владельцами имения Лошица были брат Евстафия Александр из Любани и их сестра.  После революции имение поступило в знание Госполитуправления. Некоторое время здесь был детский дом. 1 сентября 1920 г. был передан в распоряжениеМинской университетской комиссии для агрономического государственного университета. С 1925 г. в Лошице размещалось Белорусское отделение Всесоюзного института растениеводства. Сюда 15 сентября 1928 г. приезжал М. И. Вавилов.  В дальнейшем Лошица принадлежала институту сельского хозяйства. Во времена немецкой оккупации в усадебном доме располагался немецкий штаб и Минские подпольщики чуть не уничтожили его. В пределы Минска В. Лошица включена согласно Указу Президиума Верховного Совета БССР от 30.08.1985 г. № 327-Хи.Наиболее ранний инвентарь имения Лошица датируется 1772 г. по нему можно реконструировать усадьбу на конец 18 – начало 19 в. Описание усадьбы Лошица Горностаевская начинается от дороги Минск – игумен, на которой стояла корчма. Справа от трактира был пруд, слева-стал с плотиной и мельницей на 2 колеса. Неподалеку располагалась пивоварня с комплексом хозяйственных построек. Тут же находился и скотный двор. Хозяйственная зона была обнесена забором. Через плотину имелся мост, а за ним” на горе "" стоял усадебный дом на каменном фундаменте, конюшне, за ними ниже – ворота с воротами, выходившие на старый Минский гостинец. Вдоль въездной аллеи, как и во многих усадьбах того времени, располагались сады. В инвентаре довольно подробно описан усадебный дом: ""... большой на фундаменте, гонтами крытый, перед домом крыльцо, двери в сени двойные столярной работы, на петлях с щеколдой с защелкой, пробоями и крючками... В сенях окон круглых два, одно застекленное, в олово обрамленное, из сеней по правой руке комната первая с двойными дверями столярной работы на петлях с щеколдой... В той же комнате окон в олове обрамленных... четыре, печь кафеля глазурованно – кофейной, с каминком, из той комнаты дверь в другую комнату двойные столярной работы, на петлях... в той же комнате окно одно на петлях с крючками и пробоями, печь из зеленого кафеля, с каминком и печкой пекарской, из той комнаты идя к спальной комнате дверь на петлях... в той комнате окон обрамленных в олове два, с петлями... Из той комнаты к гардеробу дверь на петлях с защелкой ... там же окон двое... с ошиновкой. Возвращаясь через спальную комнату, из другой комнаты дверь в зал двойные, столярной работы безьретуширования. В том зале три окна без рам и стекла, из того зала к боковой комнатке двери двойные столярной работы... одно окно, печь кафеля зеленой с каминком и печкой пекарской, из той комнаты в комнату ... двери, окон в нем три в олово обрамленных ... из той комнаты в гардеробчик дверь на петлях с замком внутренним... где акон два; возвращаясь в упомянутую комнату, дверь в комнату первый, двойные на петлях... с ручкой железной и внутренним замком, в той же комнате четыре окна ... печь кафеля глазурованной с киминкой, буфет расписной столярной работы... дверца в подвал на петлях с крючком и пробоями, посреди ... в нем четыре ящика. Крышка на петлях. Сверху шкаф... с полками, дверцами двойными на петлях, с замком внутренним. Из той комнаты в сени двери двойные столярной работы, на петлях с щеколдой...Из того здания дымоходов на крышу выведено три, под тем же домом подвалов каменных три, в них окон с железными решетками пять, двери у всех на петлях с защелками и пробоями, в трех дверях замки внутренние, при четвертых висячий замок кралевский». ""Пол и потолок во всех комнатах были из досок, хорошо строганных""»  Следующий по времени инвентарь имения датируется 1789 г. Судя по описанию дома, изменений в его планировочной структуре не произошло. Однако он содержит очень важные сведения. Так, при описании последней жилой комнаты на опорной балке упоминается надпись на польском языке”Roku Tysiąc Siedemset Dwadziestego Czwartego"". Эта датировка может свидетельствовать, что в 1724 г. здание было построено, либо существенно перестроено. Кроме вышеназванных инвентарей во Львовской научной библиотеке имени В. Стефаника хранится акварель Ю. пешки начала 19 в. (не позднее 1810 г.), на которой представлена вся усадьба. Центром композиции являлся описанный деревянный дом. Он был прямоугольный в плане и накрыт высокой вальмовой крышей. Неподалеку от дома одноэтажные здания хозяйственного комплекса. На переднем плане показаны трактир и мельница на ставе, далее за ставом-часовня. В 19 веке. усадьба была реконструирована. Точных сведений о времени перестройки в письменных источниках не обнаружено, но, наиболее вероятно, по мнению исследователей В. Денисова, В. Кукуни, реконструкция была осуществлена Евстафием Ивановичем Прушинским в начале 1880-х гг., не позднее 1883 г. А. Т. Федорук относит реконструкцию усадьбы до 1890-1895 гг. Усадьба была обнесена металлической кованой оградой. Благоустроенный парк, сделан новый парадный въезд к усадебному дому по широкой липовой аллее с северо-западной стороны. Планировка парка утратила регулярность, но общие его черты не изменились. На месте баскетов были образованы пейзажные композиции.  Построен, точнее, перестроен усадебный дом, флигель, снесены старые хозяйственные постройки, создан новый хозяйственный двор, а на месте старого возник промышленный комплекс. Усадебный дом в результате реконструкции получил асимметричную объемнопространственную коппозицию. К северо-восточному фасаду старого деревянного дома начала 18 в. был пристроен каменный двухэтажный объем. Новый каменный объем был накрыт четырехскатной крышей с карнизом значительного выноса. Ризалиты под двускатными крышами завершены треугольными фронтонами, оформленными недействительными фахверками. Чрезвычайно органично была выполнена реконструкция старой части здания. В архитектурном оформлении фасадов широко использованы деревянные резные детали: наличники оконные, фронтонов, слушающие окна. Главный вход выделен оригинальным портиком, козырек которого поддерживали резные деревянные колонки на высоком цоколе. Аналогичное решение имели большая открытая веранда на юго-восточном фасаде, а также небольшая веранда с северо-восточной стороны. До нашего времени сохранилась отделка интерьеров усадебного дома: деревянные резные панели стен, лепные элементы на потолке, алфрейная живопись, дверная и оконная столярка и скобянка, фрагменты паркетного пола, кафельные печи, камин, украшенный рельефными композициями.   Подобный камин г. Левина нашла только в усадебном доме инженера Клодта в Самаре. Деревянный флигель с башней возведен на каменном цоколе. На нижнем этаже жила челядь, наверху-управляющий имением. Дом с флигелем образовывали довольно большой парадный двор, в центре которого в форме эллипса располагался подъездной круг.  Со стороны въезда двор запирался воротами с железными воротами и кирпичными пилонами. У ворот была построена небольшая каменная сторожка. Въездная липовая аллея (вела от бывшего Игуменско-Минского тракта, сейчас ул. Маяковского) сохранилась частично. В 1890-1896 гг. на другом берегу Лошицы значительно был реконструирован со строительством нового ректификационного корпуса комплекс винокуренного завода, включавший кроме производственных зданий, складские и служебные постройки. На другой стороне въездной дороги возле берега Лошицы была построена двухэтажная каменная водяная мельница. С другой стороны усадьбы, около Свислочи Евстафий Любанский возвел из кирпича вторую 12-колесную мельницу. Хозяйственный двор был расположен за Игуменским трактом. В 1997 г. сгорел основной его прямоугольный в плане, больших размеров (88х20 м). здание.        </item>
        <item>Современный Центральный детский парк имени М. Горького в г. Минске является памятником истории, архитектуры и садово-паркового искусства. Территория, занимаемая парком, впервые обозначена на плане Минска 1801 г. на восточной окраине города выделен большой участок, примыкающий к реке, с надписью”Городской сад"". На втором проектном плане города начала XIX в. показана планировка парка. Он был разделен на две части рекой Свислочь. Основная часть парка располагалась на правом берегу. С двух сторон его территория была ограничена улицами, получившими название Захарьевская и полицейская (современные пр. Независимости и ул. Я. Купалы). Планировалось прорыть небольшой канал вокруг искусственного острова, возвести мост через Свислочь и таким образом соединить правобережную и левобережную части парка, проложить несколько аллей, которые расходились от моста в разные стороны. Торжественное открытие нового парка состоялось 1 мая 1805 г. это событие довольно подробно описал в своих воспоминаниях польский актер и режиссер К. Скибиньский: “1 мая состоялось торжественное открытие парка, заложенного Его Превосходительством Корнеевым, временным губернатором.  В тот день городом был устроен пышный вечер с военным оркестром и артистами при сиянии иллюминаций и с транспарантами. Мы все в черных фраках, дамы в белых платьях с букетами исполняли торжественную кантату. В конце вечер закончился великолепным фейерверком. И сейчас этот сад содержится в полном порядке"" о том, как выглядел Минский городской парк в первые годы своего существования свидетельствуют планы города 1809 и 1810 гг., а также воспоминания современников. В. Броневский, посетивший Минск в 1810 г., так описывал парк: ”Публичный сад, как нечто редкое, небывалое в этой стороне, понравился мне более самого города; я приходил в него четыре раза и гулял всегда с равным удовольствием... Минский сад обязан своим существованием бывшему Губернатору Корнееву, который многими полезными учреждениями оставил по себе добрую память; все граждане относятся об нем с похвалою.  Расположение сада на равнине по обе стороны реки, делает честь знанию и вкусу Его Превосходительства. Много я видел садов, и по сравнению ставлю здешний в число лучших; он будет превосходен, когда деревья разрастутся и закончатся все начатые по плану работы. Искусство славного Ленотра уже устарело, &#45;&#45; его начинают изгонять из вновь возводимых садов; и в самом деле, нет ничего единообразнее и потому скучнее его прямых проспектов, стриженых аллей, рассеченных в треугольники, параллелограммы и другие симметрические фигуры… Минский сад расположен по образцам английских садов; только в приличных местах лучшее заимствовано от Ленотра, который досадным своим способом везде безобразил природу. Г-н Корнеев не позволил ножницам коснуться ни одного дерева, и они растут пышно во всей своей красе».  Далее идет подробное описанее планировки парка и основных сооружений на его территории: “Три прямых широких проспекта, убитых песком, идут один к реке, другой вправо от сего по берегу ее, и третий влево от второго приводит к огромному павильону, поставленному на прекрасных колоннах. Из реки в обе стороны прорыты каналы, которые инде идут прямою линиею, Инде образуют ручеек, обтекающий небольшой островок, инде вливаются в правильный бассейн. Боковые кривые дороги пересекают главные перспективы и реку по всем направлениям так, что сад вместе взятый составляет лабиринт, в котором Тезею не нужно Ариадниной нити, ибо китайский фигурный, или самый простой деревенский на козлах мостик, или грот, или купальня, или утлый пень, развалина или какое другое украшение покажут настоящую дорогу. В середине сада стоит пирамидальный обелиск, на одной стороне которого написано: «Дворянству и гражданству после трудов отдохновение». Перед павильоном, большими беседками и галереей для танцев разбиты правильные цветы, вокруг коих душистые и другие кустарники окружены кронами и гирляндами; словом в саду множество затей, но все они у места и построены по отлично принятым и красивым чертежам». В 1817 г. был утвержден очередной проект планировки Минска, в соответствии с которым велась застройка города на протяжении 40 лет. По этому плану планировалась и значительная реконструкция городского парка (на плане он обозначен под № 27 Как “Городской сад”).  В первую очередь предусматривалось постепенное расширение территории парка в восточном направлении. Анализ более поздних планов города показал, что проектные предложения, заложенные в генеральном плане развития Минска, так и не были реализованы. К востоку от парка сохранился большой фруктовый сад, а к реке примыкали сенокосы, которые сдавались в аренду. Довольно детально представлен парк на плане 1839 г. Здесь указаны основные парковые аллеи и сооружения: памятник в честь открытия сада, Иордан, беседки, купальня, качели, цветники, мостики.   Начиная с 30-х годов XIX века. среди документов Минской городской думы и управы являются материалы о проводимых ремонтных работах в городском парке. Так, например, в 1836 г. Минский губернатор обращался к городским властям с письмом, где указывалось на необходимость отремонтировать в парке 8 мостов, 3 беседки, сторожку и ограждение с воротами. Смета на все работы была составлена минским губернским архитектором М. Хрщановичем. Из отчета о выполненных работах следует, что было сделано следующее: отремонтированы 3 беседки, справлены 8 мостиков, их перила покрашены, на сторожке перекрыта крыша и покрашены, переделан музыкальный балкон и покрашены, сделаны два новых мостика из березового дерева “без очистки коры”, в купальне отремонтированы лестница, двери, окна, пол, справлено штакетное ограждение вокруг сада, а местами заменено новой, скамейки покрашены.  В 1839-1841 гг. проводились работы по благоустройству городского сада. Весной 1840 года парк пострадал от наводнения. Вскоре начались работы по устранению причиненных убытков. В основном они касались ремонта мостов и ограждения. Одновременно возникла идея ограждение сделать живую-из деревьев вербы, тальника, ракитника и др. Очередной ремонт ограждения проводился в 1849 г. архитектором К. Хрщановичем была подготовлена смета на восстановление ограждения и мостов, а также на строительство новой беседки. Как выглядел парк в середине 19 века., сохранились свидетельства современников. Процитируем отрывок из книги П. М. Шпилевского "" Путешествие по Полесью и белорусскому краю»: «в дополнение к описанию Нового места считаю нужным поговорить о городском, или, как некоторые минчане называют его, губернаторском саду. Началом своим этот сад обязан некогда бывшему, именно в самом конце прошедшего столетия и в начале настоящего, минскому гражданскому губернатору Корнееву, в честь которого и воспоминание его заслуг в том месте сада, где, говорят, он сам посадил первое деревце, поставлен памятник – конусообразная колонна с (надписи: «сад этот посажен и разведен усердием и старанием минского губернатора Корнеева». Место для сада избрано самое видное, на берегу реки Свислочи, на горе. Начиная с мая, сад наполняется ежегодно чуть ли не целым городом: по вечерам в нем играет музыка, по высокоторжественным дням бывает иллюминация и кое-когда фейерверки. Перед садом березовая роща, отделенная от центра Свислочью, опоясывающей собой остальное пространство сада, и при соединении с небольшим протоком с левой стороны образующая довольно красивый полуостров. Березовая роща до того густо, что сквозь чащу своей зелени почти никогда не пропускает солнечных лучей. Она вся испещрена тропинками, дорожками и аллейками, примыкающими к Свислочи, на берегах которой с правой стороны стоит домик, построенный А. В. Семеновым, где он жил летом; возле этого домика небольшая искусственная горка, называемая неизвестно почему Устиньей, соединенная посредством небольшого моста на маленькой канавке с Курганом, изрезанным спиральными дорожками, окаймленными цветами. Слева от канавки бьет небольшой ключ (криница) с железными водами, обнесенный круглым колодцем. За мостиком несколько маленьких палисадников, за которыми уже перекинут чрез Свислочь довольно красивый мост со скамейками. За мостом глазом вашим представляется ряд нескольких дорожных и аллей, ведущих по разным направлениям чрез мосты то в орехрвую, то в липовую, то в тополевую, то в еловую или каштановую аллею. Самый лучший вид аллей и рощ открывается прямо с моста, и особенно по правую сторону его. Прямо идет очень широкая аллея, осененная с обеих сторон тенистыми вязами, липами, кленами, каштанами, и упирается в заднюю ограду сада: на углу аллеи устроены деревянные подмостки для музыкантов. Справа от нее полукругом тянется тенистая, темная, большая аллея из вечнозеленых елей – аллея, омываемая водами Свислочи и обхватывающая сад по течению реки чуть ли не до самого конца его. Левее от еловой аллеи роскошная молодая Тополевая рощица, в глубине которой находится деревянный павильон. Близ павильона течет небольшой поток Свислочи, посреди которого из-под корня ольхового дерева пробивается чистый, как хрусталь, источник с серными водами, доставившими не одному золотушному значительное облегчение. Многие из местных жителей и даже приезжих ходят сюда по утрам и натощак пьют по нескольку стаканов воды; вода эта имеет свойство слабительное, но не расслабляющее; сырая отдает сильным запахом серы, а кипяченая очень пригодна для чая. Жаль только, что источник не имеет приличной ограды». В конце 1850-х гг. опубликован очерк вл. Сырокомли” Минск"", посвященный истории города. В разделе “беглый обзор современного состояния Минска” автор отметил и Городской сад: “...пополним наш очерк перечнем важнейших парков. Естественно, что первое место занимает здесь Губернаторский парк, названный так в честь своего основателя, губернатора Захара Корнеева. Парк заложен был около 1800 года. Эта красивая обитель занимает огромную площадь-отеняют ее высокие густолистые березы и липы, образуя над широкими маслами такой сплошной свод из хвороста и листьев, что даже в летний погодный Полудень солнце, только дениде украдкой продираясь тонким лучиком, устилает стежки узорчатым подвижным ковром. Река Свислочь проплывает посередине парка, великолепные сенокосы отделывают ее берега; кое-где деревья стоят купами, а кое-где открывается вид либо на красивое предместье Ляховка, либо на город или поле. Помним, что в младенчестве нашем видели мы здесь чудесные клумбы цветов, стежки были тщательно высыпаны. Сегодня из-за худшего досмотра это место лишено художественной отделки; но поспешно заметить, что от того места эта прелесть своего не только не теряет, но даже что-то приобретает, благодаря небольшому запустению: природа проявляет здесь свой великолепный неповторимый облик, лишившись строгости, которую насаждал вкус XVIII века. Однако же главные аллеи хранятся в чистоте и порядке. В определенные дни в парке играет музыка-и люди, что летними и весенними вечерами здесь играют, по-видимому, любят это милое место, с пониманием принимают девиз, который губернатор Корнеев написал когда – то на одной из парковых пирамид: Post laborem reguies (после работы-отдых). Хорошо бродить по этим темным маслам в утреннее время, когда никого нет. И вечером, когда сквозь много людей, заходил я иногда сюда для изучения местного духа"" В 1858 г. был разработан новый проектный план застройки города, который был утвержден императором Александром II 25 сентября 1858 г. проектным планом предусматривалась серьезная реконструкция городского парка.  Его территория расширялась до ул. Веселой (ул. Первомайская) и Госпитальной (ул. Фрунзе). Однако и эти проектные решения не были реализованы. А в 1863 г. с “Высочайшего” разрешения ранее планируемую под парк территорию, прилегающую к ул. Больничный (п. Фрунзе), отвели под городские кварталы.  Судя по финансовым документам городской управы, в 1870-1880-е гг. выделялись деньги на ремонты мостов, павильонов, ограждения, устройство Иордана, закупку посадочного материала. Например, в 1883 году для сада были сделаны 83 новых скамейки. В 1872 г. городская управа приняла решение о строительстве в Минске водопровода. В этой связи часть территории парка на правом берегу Свислочи отошла под строительство насосной станции и водозаборных колодцев. При этом была уничтожена часть березовой рощи. Позже в 1894-1895 гг. водонасосная станция была реконструирована в первую электростанцию.  Планировочная структура в значительной степени была подчинена этому функциональному разделу территории. В 1912 г. в парке была построена оранжерея. В 1920 г. Минский городской сад был переименован в сад “Профинтерн”, а в 1936 г. ему присвоено имя М. Горького.   После последней войны парк был значительно реконструирован. Его площадь расширили до 28 га, присоединив территорию разрушенных кварталов между ул. Конюшенной и Фрунзе. На этом участке сохранилось одно каменное одноэтажное здание начала 20 в. Сейчас это административное здание.  С 1952 г. парк функционировал как парк культуры и отдыха, с 1960 г. – Детский парк.  Согласно исследованиям В. Денисова.        </item>


    </string-array>

</resources>